<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;Articles on Vishvas&#39;s notes</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/vasiShThaH/articles/</link>
    <description>Recent content in &#43;Articles on Vishvas&#39;s notes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/vasiShThaH/articles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>रामानन्दः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/vasiShThaH/articles/rAmAnandaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/vasiShThaH/articles/rAmAnandaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;(श्री-वैष्णव-मताब्ज-भास्कर-प्रस्तावात्)&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आनन्दभाष्यकार जगद्‌गुरु श्रीरामानन्दाचार्यजी का संक्षिप्त-परिचय&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;प्रस्तोता—आनन्दभाष्यसिंहासनासीनजी&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आनन्दभाष्यकार जगद्‌गुरु श्रीरामानन्दाचार्यजी का अवतार माघकृष्ण सप्तमी विक्रम-सम्वत् १३५६ में अतिसमृद्ध वशिष्ठ गोत्रीय तीनप्रवरवाले शुक्लयजुर्वेदीय वाजसनेय शाखाध्यायी कान्यकुब्ज ब्राह्मण परिवार में प्रयागराज में हुआ था। आपके पिताजी का नाम पण्डित श्रीपुण्यसदनशर्माजी तथा माताजी का नाम श्रीमती सुशीलादेवी था दम्पती द्वारा सर्वेश्वर श्रीरामचन्द्रजी की प्रबल आराधना से प्राप्त आप एकमात्र सन्तान थे जन्मनाम &amp;lsquo;रामानन्द&amp;rsquo; था। &amp;lsquo;रामानन्दः स्वयं रामः प्रादुर्भूतो महीतले&amp;rsquo; इस आगम प्रमाण्य से मर्यादापुरुषोत्तम श्रीरामजी के अवतार होने से प्रारम्भ से ही आप सवजनों के आकर्षण के केन्द्र बने थे बाललीला व्याज से बालपन से ही सस्वर वेदगान करना आपकी लीला का एक अङ्ग बन गया था। प्रारम्भिक शिक्षा घर में ही पिताजी के पास सम्पन्न होने पर मनुस्मृति आदि स्मृति के नियमानुसार विक्रमसम्वत् १३६१ वसन्तपञ्चमी में सविधि यज्ञोपवीत संस्कार सम्पन्न कराकर विशिष्टाध्ययन के लिये श्रीमठ जो श्रीसम्प्रदाय का ख्यातिप्राप्त आचार्यपीठ था में श्रीसम्प्रदाय के २१ वें आचार्य जगद्‌गुरु श्रीराघवानन्दाचार्यजी के छत्र छाया में वाराणसी पहुँचकर विधि विधान के साथ वेद वेदान्तों का अध्ययन कर उनमें कुछ समय में ही निष्णात हो गये। समस्त धर्मशास्त्र तथा नास्तिक दर्शनों का भी आचार्य चरण से सम्यक् अध्ययन कर सभी विषयों में पटुता प्राप्त कर ली थी परिणामतः शास्त्रार्थ कला में पारङ्गत होने से विपक्षियों को पराजित कर अपने सनातन श्रीवैष्णव धर्म में दीक्षित कर सन्मार्ग में अग्रसर करना आपश्री का व्यवसाय सा हो गया था। आपश्री के माता पिता ने गृह प्रत्यावर्तनार्थ आचार्यपीठ में आकर आग्रह किया पर आपने देश तथा धर्म की अति संकटापन्न स्थिति की ओर संकेत कर विरक्त जीवन व्यतीत करते हुये देश तथा धर्म की संरक्षण-सेवा करने की प्रबल इच्छा प्रकटकर जगदाचार्यजी से संन्यास दीक्षा लेने की अनुमति मांगी। पर्याप्त चर्चा विचारणा के पश्चात् माता पिता की प्रव्रज्या ग्रहणकर श्रीवैष्णव धर्मोद्धार की आज्ञा प्राप्त हो जाने पर जगद्‌गुरु श्रीराघवानन्दाचार्यजी ने सविधि पञ्चसंस्कारपूर्वक १३८१ विक्रमसम्वत् वसन्तपञ्चमी के पुण्य पर्व पर २५ वर्ष की अवस्था में सविधि श्रीवैष्णवीय संन्यास दीक्षा प्रदानकर कषाय वस्त्र तथा त्रिदण्डधारण कराकर षडक्षर श्रीराममहामन्त्र द्वय मन्त्र चरममन्त्र आदि मन्त्रों तथा रहस्यों का उपदेश दिया। आपका विरक्त दीक्षानाम &amp;lsquo;रामानन्दः स्वयं रामः&amp;rsquo; इस शास्त्रानुमोदित श्रीरामानन्दाचार्यजी ही रहा [[P11]] आचार्यश्री ने केवल पूर्व नामान्त में आचार्य शब्द जोडकर प्रसिद्ध कर दिया। देश तथा सनातन धर्म के रक्षा के उद्देश्य से आपने सत्सम्प्रदायाचार्यों तथा विशिष्टजनों की संस्था स्थापित की जिसके आचार्य आप ही थे अतः आप &amp;lsquo;जगद्‌गुरु&amp;rsquo; इस महनीय उपाधि से अलंकृत किये गये वस्तुतः इस गरिमामय उपाधि के योग्य आप ही हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ವೇದಮೂರ್ತಿ ಶ್ರೀ ಶೇಷಣ್ಣಶ್ರೌತಿಗಳ ಶ್ರದ್ಧೆ-ಸಿದ್ಧಿ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/vasiShThaH/articles/sheShaNNa-shrautiH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/vasiShThaH/articles/sheShaNNa-shrautiH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://www.prekshaa.in/series-list/Vedamurti%20Sri%20Sheshanna%20Shrauti&#34;&gt;prekshaa series&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[ವೇದಮೂರ್ತಿ ಶ್ರೀ ಶೇಷಣ್ಣಶ್ರೌತಿಗಳ ಶ್ರದ್ಧೆ-ಸಿದ್ಧಿ&#x9;Source: &lt;a href=&#34;https://www.prekshaa.in/Sheshanna-Shrauti-Samaveda&#34;&gt;prekshaa&lt;/a&gt;]]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ಇಂದಿಗೆ ಸುಮಾರು ಇಪ್ಪತ್ತೊಂಬತ್ತು-ಮೂವತ್ತು ವರ್ಷಗಳ ಹಿಂದೆ, ಅಂದರೆ ೧೯೮೯-೯೦ರ ಆಸುಪಾಸಿನಲ್ಲಿ, ಬೆಂಗಳೂರಿನ ರಾಜಾಜಿನಗರನದಲ್ಲಿಯ ಕುಮಾರವ್ಯಾಸಮಂಟಪದ ಯಾವುದೋ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮದಲ್ಲಿ ವೇದಮೂರ್ತಿ ಶ್ರೀ ಶೇಷಣ್ಣಶ್ರೌತಿಗಳನ್ನು ನಾನು ಮೊದಲ ಬಾರಿ ನೋಡಿದ ನೆನಪು. ಅನಂತರ ಸ್ವಲ್ಪದ ಅಂತರದಲ್ಲಿಯೇ ಮತ್ತೆ ಬ್ರಾಹ್ಮಣಮಹಾಸಭೆಯ ಹಲಕೆಲವು ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ, ಶಂಕರಜಯಂತಿಯ ಕಾರ್ಯಕ್ರಮಗಳಲ್ಲಿ ಅವರು ಕಂಡಿದ್ದರು. ಆದರೆ ಹೆಚ್ಚಿನ ಪರಿಚಯ ಮತ್ತು ಬಳಕೆ ಆದದ್ದು ಶ್ರೀಪರಮಾನಂದಭಾರತೀಸ್ವಾಮಿಗಳು ಆಯೋಜಿಸಿದ ಮೊತ್ತಮೊದಲ ಗಾಯತ್ರೀಮಹಾಯಾಗದ ಸಂದರ್ಭದಲ್ಲಿ. ಇದೇ ಸಮಯದಲ್ಲಿ ಸಂಧ್ಯಾವಂದನೆ, ಸಮಿದಾಧಾನ, ಬ್ರಹ್ಮಯಜ್ಞ ಮುಂತಾದ ನಿತ್ಯ ಕರ್ಮಗಳ ಪ್ರಾಚೀನ ಮತ್ತು ಪರಿಶುದ್ಧವಾದ ರೂಪವನ್ನು ಶ್ರುತಿ-ಸೂತ್ರಗಳಿಗೆ ಸಮ್ಮತವಾಗಿ ಕೊಡಬೇಕೆಂಬ ಇರಾದೆಯಲ್ಲಿ ನಾನಿದ್ದೆ. ಇದಕ್ಕೆ ಸ್ವಾಮಿಗಳ ಬೆಂಬಲವೂ ಇತ್ತು.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
