<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;2 La guerra mundial mongola 1211-1261 on Vishvas&#39;s notes</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/</link>
    <description>Recent content in &#43;2 La guerra mundial mongola 1211-1261 on Vishvas&#39;s notes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>4 Escupir al Khan dorado</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/4_Escupir_al_Khan_dorado/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/4_Escupir_al_Khan_dorado/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los cascos de nuestros caballos mongoles llegan a todas partes.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Suben a los cielos y atraviesan los mares&lt;/em&gt;*[56]**.*&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;YELÚ CHUCAI, 1237&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En 1210, año del Caballo, cuadragésimo cuarto de la vida de Genghis Khan y el cuarto de su nueva nación, llegó una embajada al campamento mongol para proclamar la subida al trono de los yurchen de un nuevo kan dorado y exigir el vasallaje de Termugín y los mongoles a este nuevo soberano. Desde su capital, Zhongdu**[57]**, donde se emplaza la actual Pekín, la dinastía yurchen, fundada casi un siglo antes, en 1125, regía los destinos de Manchuria y de buena parte del interior de Mongolia y el norte de China modernos. Como pueblo también tribal, en este caso de los bosques de Manchuria, los yurchen reclamaban su hegemonía sobre todas las tribus de la estepa. Ong Khan se había aliado con ellos en el pasado, y por lo que parecía, ahora querían confirmar su superioridad exigiendo el vasallaje de Genghis Khan, que había sustituido a Ong Khan como figura hegemónica de los nómadas esteparios.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>5 El sultán contra el Khan</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/5_El_sultn_contra_el_Khan/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/5_El_sultn_contra_el_Khan/</guid>
      <description>&lt;p&gt;La guerra era una especie de industria para los pueblos nómadas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Significaba éxito y riquezas para los guerreros**[78]**.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sechin Jagcid,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Essays in Mongolian Studies&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El año de la Liebre de 1219 Genghis Khan partió hacia el oeste, con dirección a Jorezm, donde llegó a la primavera siguiente, ya en el año del Dragón, después de cruzar el desierto para aparecer por sorpresa detrás de las líneas enemigas en Bujará. Antes de que acabara el año, los mongoles habían tomado todas las grandes ciudades de la región, cuyo sultán quedó abandonado, medio moribundo, en una pequeña isla del mar Caspio en la que se había refugiado huyendo del acoso implacable de los hombres del gran kan.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>6 El descubrimiento y la conquista de Europa</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/6_El_descubrimiento_y_la_conquista_de_Eu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/6_El_descubrimiento_y_la_conquista_de_Eu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Por nuestros pecados, llegaron tribus desconocidas**[99]**.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Crónica de Novgorod&lt;/em&gt;, 1224&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con el espíritu de ebria generosidad propio de la celebración de su ascensión al trono como gran kan, Ogodei abrió el tesoro de su padre y repartió escandalosamente todas las riquezas acumuladas en él. Regaló perlas, las gemas más admiradas por los mongoles, a manos llenas. Rollos enteros de seda fueron distribuidos entre el pueblo. Caballos y camellos fueron guarnecidos con lujosos arreos, y todos los mongoles tendrían nuevas &lt;em&gt;deel&lt;/em&gt; de seda bordadas con hilos de oro. Tenían a su disposición un número tal y de tan hermosos colores que los cortesanos podían a diario vestirse todos del mismo tono, mientras que al día siguiente se decretaba usar un color distinto. Pasaron todo el verano de 1229 bebiendo y celebrando banquetes y juegos en Avarga, donde se habían levantado almacenes a modo de tesoros para guardar parte del suculento botín obtenido durante las campañas de Genghis Khan. Los días de seda azul, verde, blanca y amarilla se sucedían unos a otros, mientras que la familia más poderosa del mundo se festejaba a sí misma. Para mojar el acontecimiento, el alcohol corría sin cesar. Hombres y mujeres bebían hasta que no podían más; dormían un rato y en cuanto despertaban se ponían otra vez a beber.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>7 Reinas en guerra</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/7_Reinas_en_guerra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/2_La_guerra_mundial_mongola_1211-1261/7_Reinas_en_guerra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Como Dios ha dado diferentes dedos a la mano, así ha dado también diferentes maneras de ser a los hombres**[125]**.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mongke Khan&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Mientras los mongoles varones se ocupaban en el campo de batalla de conquistar países extranjeros, las mujeres se encargaban de administrar el imperio. En las tribus dedicadas al pastoreo, las mujeres tradicionalmente gestionaban los asuntos domésticos, mientras los hombres salían a apacentar el ganado, a cazar o a luchar, y aunque las campañas bélicas duraban ahora años en vez de meses y el mundo doméstico no estaba constituido por un simple conjunto de &lt;em&gt;gers&lt;/em&gt;, sino que era un vasto imperio, las mujeres seguían gobernándolo. Lejos de Rusia y de la Europa del Este, donde se desarrollaron las luchas más encarnizadas durante el reinado de Ogodei, las mujeres asumieron la administración del resto del Imperio mongol. A pesar de su rivalidad con Ogodei Khan, Sorjojtani, la viuda de Tolui, el hijo menor de Genghis, siguió gobernando el norte de China y la parte oriental de Mongolia, incluido el territorio ancestral de la familia, donde se había criado Genghis Khan. Ebuskun, la viuda del segundo hijo de éste, Chagatai, gobernaba Asia central o el Turkestán.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
