<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;महामहोपाध्यायर्गळ् on Vishvas&#39;s notes</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/</link>
    <description>Recent content in &#43;महामहोपाध्यायर्गळ् on Vishvas&#39;s notes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ राजु-शास्त्रिगळ् ऎऩ्ऱ त्यागराज-दीक्षितर्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/01_rAju-shAstrigaL_E.Rha_tyAgarAja-dIxit/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/01_rAju-shAstrigaL_E.Rha_tyAgarAja-dIxit/</guid>
      <description>&lt;p&gt;que dum deg&#xA;४&#xA;तमिऴ् नाट्टिल् पॊदुमक्कळ् ऒरु सिऱन्द अऱिञरिऩ् पॆयरैये सॊल्लक् कूसुवर्। पॊदुवागप् पॆरियवर्&amp;rsquo; &amp;lsquo;शास्त्रि कळ्वाळ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुदाऩ् अम्महावित्वाऩैप् पऱ्‌ऱि कूऱुवार्गळ्। अवर्दाऩ् त्याग राजदीक्षिदर्। अवरै &amp;lsquo;राजु शास्त्रिगळ् ऎऩ्ऱे पॊदुजऩङ्ग ळऱिवर्।OR OT&#xA;राजु शास्त्रिगळ् अद्वैत वेदान् दत्तिऩ् पिरसारत् ति ल् मिगप् पुगऴुडऩ् तिगऴ्न्द अडयबलम् अप्पयदीक्षिदरिऩ् वंसत्तिल् ऒऩ्बदावदु तलैमुऱैयिऩ रागत् तोऩ्ऱियवर्। कमलालयमॆऩुम् तिरुवारूरै यडुत्त कूत्तम्बाडि ऎऩुम् किरामत्तिल् (तञ्जावूर् जिल्ला) इऩ्ऱैक्कुच् चऱ्‌ऱेरक्कुऱैय १६० आण्डुगळुक्कु मुऩ्ऩर् १८१५-आम् आण्डु (युव वरुषम्) मे मादम् २८-आम् नाळ् इवर् पिऱन्दार्।* इवरुडैय तगप्पऩार् मार्गसहाय अप्पादीक्षिदर् (अप्पय दीक्षितर्) व्यागर्णत्तिलुम्, धर्म शास्त्रत्तिलुम् वल्लुऩर् तन्दैदऩयऩुक्कुत् तिरुवारूर्&#xA;।&#xA;(सिलनूल्गळिल् १८१३ कि, पि, ऎऩक् काणप्पडुगिऱदु,&#xA;पदियिऩ् सिवमूर्त्तियाऩ त्यागराजऩिऩ् पॆयरैच् चूट्टिऩार्। आऩाल् ताय् तन्दैयरुम् पिऱरुम् कुऴन्दैयै राजु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सॆल्लप्पॆयरालेये अऴैत्तु वन्ददाल् अप्पॆयरे त्यागराजरुक्कुक् कडैसि वरैयिल् वऴक्किल् नीडित्तु विट्टदु।&#xA;ramt en walker&#xA;एऴाम् पिरायत्तिल् उबनयऩम् सॆय्विक्कप्पट्ट त्यागराजर् वेदात्ययऩम् सॆय्य आरम्बित्तार्। इरण्डाण्डुगळुक्कु प्पिऩ्ऩर् अऩ्ऩार् तन्दैयिडम् सिऱिदु सिऱिदागच् चिल संस्किरुदक् काप्पियङ्गळैयुम् व्यागर्ण सूत्रङ्गळैयुम् कऱ्‌ऱुवन्दार्। सिलआण्डुगळुक्कुप्पिऩ्ऩर् त्यागराजर् कुम्बगोण नगरत्तिल् तङ्गि चिऩ्ऩण्णा दीक्षितर् ऎऩ्बारिडम् व्यागर्ण महाबाष्यत्तैक्कऱ्‌ऱु वन्दार्। मेलुम् अव्वूरिलेये वाऴ्न्द रगुनाद शास्त्रि यारिडम्, पूर्वमीमांसा शास्त्रत्तैयुम् कऱ्‌ऱऱिन्दार्। ऒरुक्काल् इवर् तम् ताय्मामऩ् वचित्तु वन्द मऩ्ऩार् कुडिक्कुच् चॆऩ्ऱु, मामऩ् वीट्टिल् सिल नाट्कळ् तङ्गि यिरुन्दार्। ऒरु नाळ् अङ्गु सिल कालमाग वचित्तु वन्द नारायणेन्द्र सरस्वदी ऎऩ्ऱ तुऱवियैत् तरिचित्तु वणङ्गिऩार्। तुऱविक्कुम् अऱिञ इळैञरुक्कुमिडैये तॊडर्बु एऱ्‌पडवे, राजु अत्तुऱवियिडम् तर्क्क शास्त्रत्तैप् पडिक्कत् तुवङ्गिऩार्। इदु मुदल् नमदु वित्वाऩ् मऩ्ऩार्गुडियिलेये पलगालम् वसिक्कलायिऩर्। स्वयम्ब्र कास स्वामिगळिडम् वेदान्त शास्त्रम् पयिऩ्ऱार् मऩ्ऩार्गुडियैच् चार्न्द हरित्रानदिप्पगुदियिल् तिगऴ्न्द कोबालाचार्यारिडम्, मुक्तावळि&amp;rsquo;, सदादरीयम् पोऩ्ऱ नूल्गळैयुम्, सिल वैणव तत्व नूल्गळैयुम् पडित्तु मुडित्तार्। इव्वाऱु इळमैयिलेये सुमार् इरुबदु वयदिऱ्‌कुळ्, राजु शास्त्रिगळ् सिऱन्द वित्वा ऩागक् काट्चियळित्तार्।&#xA;६&#xA;६&#xA;पयिऱ्‌सिगळ् यावुम् मुडिवडैन्दबिऩ् शास्त्रिगळ् मऩ्ऩार्गुडियै विट्टु तम्मूरुक्कुच् चॆल्लत् तीर्माऩित्तार्,&#xA;।&#xA;आऩाल् मऩ्ऩार्गुडि वासिगळाऩ सिल सॆल्वन्दरुम्, मऱ्‌ऱुम् पलरुम् इत्तगैय माबॆरुम् इळम् अऱिञर् तङ्गळ् ऊरै विट्टुच्चॆल्वदै विरुम्बादु, अऩ्ऩारै मऩ्ऩार्गुडियि लेये ऎप्पोदुमिरुक्क वेण्डुमॆऩप् पलवाऱाग वेण्ड, शास्त्रिगळुम् अदऱ्‌किसैयवे, त्यागराजर् अऩ्ऱुमुदल् मऩ्ऩार्गुडि राजू शास्त्रिगळाग मऩ्ऩार्गुडियिलेये वाऴ्न्दु वन्दार्। इऩ्ऱुम् &amp;lsquo;मऩ्ऩार्गुडि राजु शास्त्रि कळागवे&amp;rsquo; मक्कळिऩ् मऩदिल् तिगऴ्न्दु वरुगिऱार्।&#xA;१८३६-आम् आण्डिल् आण्डुदोऱुम् पुदुक्कोट्टै यिल् नडैबॆऱ्‌ऱु वन्द नवरात्तिरि सदसुक्कु, पुदुक् कोट्टै मऩ्ऩराल् शास्त्रिगळ् अऴैक्कप्पट्टार्। सदसिल् कूडियिरुन्द कुप्पाचार्यार् पोऩ्ऱ माबॆरुम् वित्वाऩ्गळ् इरुबदु वयदे पूर्त्त्यागिय राजु शास्त्रि कळिऩाल् वादिल् वॆल्लप्पट्टऩर्। सिलआण्डुगळ् कऴिन्दऩ। अनेक इळैञर्गळ् राजु शास्त्रिगळिडम् कल्वि पयिल वन्दु कूडिऩर्। शास्त्रिगळिऩ् मुक्य सीडर्गळ् पिऩ्वरुबवरावर्:-&#xA;(१) पिऱ्‌कालत्तिल् सिऱन्द न्याय शास्त्र वित्वाऩा कवुम्, महामहोपाध्याय विरुदु पॆऱ्‌ऱवरुमाऩ ह रि हर शास्त्रि (२) सिऱु वयदिलेये पुगऴुम् सिऱन्द अऱिवुम् अडैन्दु, पल नूल्गळै इयऱ्‌ऱिय पैङ्गानाडु गणपति शास्त्रि (३) कृष्णमाचार्यार्, (४) नडुक् कावेरि श्रीनिवास शास्त्रि (५) पिऩ्ऩर् महामहो पात्याय विरुदु पॆऱ्‌ऱ पऴमार्नेरि सुन्दर शास्त्रि (६) रामायणच् चॊऱ्‌पॊऴिवुगळिल् पिऱ्‌कालत्तिल् सिऱन्दु विळङ्गिय परुत्तियूर् कृष्ण शास्त्रि (७) आङ्गरै सुप्पराय शास्त्रि (८) आन्दिर तेसत् तैच् चेर्न्द अग्निसित् रामकृष्ण शास्त्रि। राजु शास्त्रिगळिडम् वेदान्त पाडम् केट्टवर्गळुळ् सिल तुऱविगळुम् उण्डु। अवर्गळुळ् मुक्कियमाऩवर् महादेव आच्चमियाम्।&#xA;१८८५-आम् आण्डिल् राजु शास्त्रिगळ् सोमयागम् सॆय्दु पुगऴडैन्दार्। १८८७-आम् आण्डिल् लण्डऩिल् इङ्गिलान्दु महाराणि विक्टोरियाविऩ् आट्चियिऩ् पॊऩ्विऴा नडत्तप्पट्टदु। अदैयॊट्टि इन्दियाविल् पल नगरङ्गळिल् अव्विऴाक् कॊण्डाडप्पट्टदु। अन्द समयत्तिल् शास्त्रिगळवर्गळुक्कु &amp;lsquo;महामहोबात् याय&amp;rsquo; विरुदु पिरिट्टिष् इन्दिय आट्चियिऩराल् वऴङ्गप् पट्टदु। राजु शास्त्रियारिऩ् मेदाविलासत्तैयुम्, अवरिडम् मक्कळुक्कु इरुन्द पॆरुम् नऩ्मदिप्पैयुम् अऱिन्द तञ्जैक् कलॆक्टर् (आङ्गिलेयर्) मऩ्ऩार्गुडि सॆऩ्ऱु शास्त्रियारुक्कु &amp;lsquo;महामहोपाध्याय&amp;rsquo; विरुदै समर्प्पित्तदागत् तॆरिगिऱदु।&#xA;१८९५-आम् आण्डिल् कुम्बगोणत्तिल् काञ्जि कामगोडि पीडत्तिऩ् अऱुबत्ताऱावदु आचार्यर्गळाग विळङ्गिय श्रीमत्चन्द्रशेखरेन्द्र सरस्वदि स्वामिगळिऩ् आसियुडऩ् &amp;lsquo;अद्वैत सबै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ ऒरु निऱुवऩम् तुवक्कप्पट्टदु। अदु मुदल् एऴाण्डुगळ् अन्द सबैयिऩ् वळर्चियिलुम्, पिरदि वरुड सदस्कळिलुम् शास्त्रियार् मुक्कियप् पङ्गु कॊण्डु सबैयै ऊक्कुवित्तार्गळ्। १९०२-आम् आण्डुक् कडैसियिलिरुन्दु इप्पॆरियारिऩ् उडल् निलै सीर्गुलैयत् तॊडङ्गियदु। तक्क सिगिच्चैयळित्तुम् अवर् आरोक्यत्तैत् तिरुम्बप् पॆऱविल्लै। अवर् १९०३ आण्डु मार्च् मादम् नाऩ्गावदु नाळ् (सुबकृत् आण्डु मासि मादम् २१-आम् नाळ्) पुदऩ्गिऴमै शुक्लबक्ष सष्टि नळ्ळिरविल् इऱैवऩडि सेर्न्दार्।&#xA;इरुबत्तिरण्डाम् वयदिलेये राजु शास्त्रिगळुक्कु तिरुमणम् नडन्देऱियदु। आऩाल् सिल आण्डुगळिल् मुदल् मऩैवियै इऴन्ददाल् सुन्दरि ऎऩ्ऱ पॆण्णै इरण् डाम् मऩैवियागक् कॊण्डार्। इवरुक्कु इम्मऩैवियिडम् इरण्डु पॆण् कुऴन्दैगळे एऱ्‌पट्टऩर्। १८६६-आम् आण्डिल् तऩ् वयदु मुदिर्न्द तन्दै मार्गसहाय अप्पयदीक्षिदरिऩ् विरुप्पप्पडि शास्त्रियार् तऩ् तम्बियिऩ्&#xA;$&#xA;मगऩाऩ नीलगण्डऩै स्वीकारम् सॆय्दुगॊण्डार्। उऱ विऩरिडमुम् नण्बर्गळिडमुम् मिगवुम् अऩ्बुडऩ् पऴगुवदु&#xA;शास्त्रियारिऩ् सिऱप्पियल्बुगळिल् ऒऩ्ऱिऱन्द अवल्लुऩर्&#xA;वेदान्तत्तैक् इवर्&#xA;धर्मशास्त्रत्तिल् मिगप् पॆरिय अऱिञरॆऩत् तॆऩ्ऩाडु मुऴुवदिलुम् पुगऴ्बॆऱ्‌ऱवर्।&#xA;,&#xA;संस्किरुद मॊऴियिल् मुप्पदु नूल्गळ् इयऱ्‌ऱियवर् शास्त्रियार्। सान्दोक्योबनिडदत्तिऩ् सारत्तैक् कॊण्ड &amp;lsquo;सत्विद्या विलासम्&amp;rsquo;, न्याय पास्करमॆऩुम् वैणव तत्व नूलिऩ् करुत्तै विमर्चित्तु, कण्डिक्कुम् न्यायेन्दु शेखरम्&amp;rsquo;; &amp;lsquo;सामरुत्रसम्हिता पाष्यम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;सिवदत्व विवेक तीबिगै&amp;rsquo;, तिरुवारूर् श्रीदियागराजरिऩ् तोत्तिरमागिय &amp;lsquo;त्यागराजस्तवम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;वेदान्त वाद सङ्रहम्&amp;rsquo;-पोऩ्ऱवै शास्त्रियार् इयऱ्‌ऱिय मुक्य नूल्गळाम्। इप्पॆरियार् मण्णुलगै नीत्तु ऎऴुबदाण्डु कळुक्कु मेलायिऩुम् अऩ्ऩारिऩ् पुगऴुम् पॆयरुम् तमिऴ् नाट्टिल् ऎङ्गुम् ऒलित्तुक्कॊण्डिरुक्किऩ्ऱ तॆऩ्बदु मऱुक्क मुडियाद उण्मै।&#xA;Gia cu toa&#xA;पऩ्म&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ श्री कृष्ण ताताचार्यार्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/02_shrI_kRShNa_tAtAchAryAr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/02_shrI_kRShNa_tAtAchAryAr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;काञ्जीबुरमॆऩुम् तिव्यत् तिरुप्पदियिलुम्, अदैच् चुऱ्‌ऱियुमुळ्ळ आऴ्वार्गळिऩ् मङ्गळासासऩम् पॆऱ्‌ऱ १४ विष्णु क्षेत्रङ्गळुळ् काञ्जिक्कु वॆळिये एऴुमैल्दॆऩ् मेऱ्‌किल् (तॊण्डै नाट्टिल्) तिरुप्पुट्कुऴि ऎऩ्ऱ पाडल् पॆऱ्‌ऱ वैणवत् तिरुप्पदि यॊऩ्ऱुळ्ळदु। इप्पुऩिदच् चिऱ्‌ऱूरिल् १८२३-आम् आण्डिल् कृष्णदादाचार्यार् ऎऩ्ऱ महावित्वाऩ् तोऩ्ऱिऩार्। इवरुडैय तन्दै यार् वेङ्कट गुरु ऎऩ्ऩुम् कोबाल ताताचार्यार्। इळमैयिले कृष्णदादाचार्यार् नल्ल मदिनुट्पमुम् काणप्पट्टार्। इवरै &amp;lsquo;अय्या&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॆयरालेये अऴैप्पदु वऴक्कमाम्।&#xA;ञाबगसक्तियुमुडैयवरागक्&#xA;उबनयऩम् सॆय्विक्कप्पट्टबिऩ् तिव्यप्रबन्धङ्गळैक् कऱ्‌ऱार्। पिऩ्ऩर् कोबालदादाचार्यारिडम् साहित्य शास्त्रत्तैप् पडित्तुत् तेर्चि पॆऱ्‌ऱार्। तिवप्रदीब वेङ्कटाचार्यार् ऎऩ्ऱ अऱिञरिडम् न्याय शास्त्रत्तैप् पयिऩ्ऱार्। जडप्रोलुरङ्गाचार्यारिडम् वियागर्णम् पडित्तार्। पिऱगु मौसालगट्ट श्रीनिवासरागवासारि यार् ऎऩ्ऱ वित्वाऩिडम् मीमांसा शास्त्रत्तैक्कऱ्‌ऱार्। पिऩ्ऩर् ताताचार्यार् श्रीरङ्गत्तैयडैन्दु श्रीमत् पॆरियाण्डवऩ् श्रीनिवास योगीन्द्र स्वामियिडम् विशिष्टाद्वैत वेदान्त पाडम् पडित्तार्।&#xA;इप्पडि पलविद शास्त्रङ्गळिलुम् तेर्चि पॆऱ्‌ऱ &amp;lsquo;इवर्&amp;rsquo; नॆल्लूरुक्करुगामैयिलुळ्ळ वेङ्कटगिरि समस् ताऩत्तिल् सिल आण्डुगळ् आस्ताऩ वित्वाऩागत् तिगऴ्न्दार्। तऩदु पिऱ्‌कालत्तैक् काञ्जियम्बदियिलुम् तिरुबुट्कुऴियिलुमागक् कऴित्तार्। काञ्जीबुरत्तिल्, सिऱिदु कालम् श्रीवरदराजप् पॆरुमाऩिऩ् आलय निर्वाग अधिकारि यागक् कैङ्कर्यम् सॆय्दार्।&#xA;१८८७-आम् आण्डु पिरिट्टिष् अरसियागवुम्, इन्दिय तेसत्तिऩ् सक्रवर्त्तिऩियागवुम् तिगऴ्न्द विक्टोरिया महाराणियिऩ् आट्चियिऩ् पॊऩ्विऴा नडन्दबोदु कृष्णदादाचार्यारुक्कु इन्दिय अरसु &amp;lsquo;महामहो पात्याय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ विरुदै वऴङ्गिक् कौरवित्तदु। तमदु अऱुबत्ताऱावदु वयदिल् १८८९-आम् आण्डिल् इव्वऱिञर् परमबदमडैन्दार्।&#xA;इवर् मैसुर् रामाशास्त्रियार् इयऱ्‌ऱिय &amp;lsquo;सत् प्रदिबक्ष&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूलैक्कण्डित्तु &amp;lsquo;सदगोडि खण्डनम्&amp;rsquo; (परामुगसबेडिगा) ऎऩ्ऱ नूलै इयऱ्‌ऱियुळ्ळार्। कुमारिल पट्टर् ऎऴुदिय &amp;lsquo;पट्टबाद वार्थिगत्तिऩ्&amp;rsquo; अधिकरणङ् गळिऩ् सारत्तै वडित्तु इव्वऱिञर् ऎऴुदिवैत्तिरुन्द &amp;lsquo;पाट्टसारम्&amp;rsquo;, ऎऩ्ऱ नूल् इवरुडैय मऱैवुक्कु इरुबत्तिरण्डु आण्डुगळुक्कुप्पिऩ्, १९१२-आम् आण्डिल् श्रीरङ्गत्तिल् अक्कालत्तिल् पिरसुरमागि वन्द &amp;lsquo;सह्रुदय’ ऎऩुम् सञ्जिगैयिल् तॊडर्न्दु पिरसुरिक्कप्पट्टदु।&#xA;-१८८५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ हरिहर शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/03_harihara_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/03_harihara_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हर&#xA;तमिऴ् नाट्टिऩ्गण् वैणवप् पदिगळिल् ऒऩ्ऱाऩ रामनादबुरम् जिल्लाविलुळ्ळ तिरुक् कोष्टियूरिल् पत्तॊऩ् पदाम् नूऱ्‌ऱाण् डिऩ् मत्तियिल् ह रि शास्त्रिगळ् पिऱन्दार्। इवरुडैय मुऩ्ऩोर् कळ् वेदवित्पऩ्ऩर् कळ्। इरुबदु वयदु वरै पिऱन्द ऊरिलेये वचित्तु, तऩ्ऩुडैय पाट्टऩारिडम् वेदम् पयिऩ्ऱार्। पिऩ्ऩर् अव्वूरिलेये वेदान् दाचार्यार् ऎऩ्बवरिडम् काव्य नाडगङ्गळैप् पडित्तु, ओरळवु तर्क्क मुंव्यागर्णमुम्बयिऩ् ऱार्। तमदु इरुबत्&#xA;तॊऩ्ऱाम् वयदिल् तिरुविडैमरुदूरुक्कुच् चॆऩ्ऱु, अण्णा वाजपेयर् ऎऩ्ऱ वित्वाऩिडम् व्यागर्ण शास्त्रत्तैप् पडित्तु मुडित्तार्। अदऩ् पिऩ्ऩर् मऩ्ऩार्गुडि सॆऩ्ऱु पॆरियवर्गळाऩ राजु शास्त्रिगळिडम् पूर्व मीमांसै यैयुम् उत्तिर मीमांसैयैयुम्, स्मृतिगळ्, पुराणङ् गळ्, श्रौतम् मुदलियवैगळैयुम् कऱ्‌ऱऱिन्दार्।&#xA;पिऱगु शास्त्रियार् मऩ्ऩार्गुडियिलिरुन्दु कुम्बगोणम् वन्दु सेर्न्दार्। आङ्गु ब्रह्माऩन्दीयम्, ब्रह्म विद्याबरणम्, चित्तान्द पिन्दु, प्रम्हसुत्रवृत्ति, पोऩ्ऱ अद्वैत नूल्गळैप् परिसोदित्तु अच्चिडच्&#xA;चॆय्दार्। इप्पडि अच्चिडप्पट्ट नूल्गळिल् अद्वैत सबैयिऩाल् प्रचुरिक्कप्पट्ट न्यायेन्दु शेखरम्&#xA;६६&#xA;ऎऩ्ऱ नूलिऩ् इरण्डाम् पगुदि मिग मुक्यमाऩदु नम्ब&#xA;कोणत्तिल् तङ्गिय कालत्तिल्, शास्त्रिगळ् अद्वैत सबैयिऩ् मुक्किय आय्वाळराग इरुन्दु वन्दार्। सबै यिऩ् वळर्चियिल् इवरुक्कु मुक्कियप् पङ्गु उण्डु। काळ हस्ति अद्वैत सबैयिलुम् सुमार् पत्ताण्डुगळुक्कु मुक्किय परीक्षगराग विळङ्गिऩार्।&#xA;पिऩ्ऩर् शास्त्रियार् सिदम्बरत्तिल् ऒरु संस्कृत पाडसालैयिऩ् आसिरियराग इरुन्दु वन्दार्। इक्कालत्तिल् तॆऩ्ऩाट्टिऩ् पल पगुदिगळिलिरुन्दु पल इळैञर्गळ् सिदम्बरंवन्दु तङ्गि, हरिहर शास्त्रिगळिडम् कल्वि पयिऩ् ऱऩर्। इवर्गळुळ् तेदियूर् सुब्रह्मण्य शास्त्रिगळुम्, केरळत्तैच् चेर्न्द नूरणि अऩन्दकृष्ण शास्त्रि कळुम्, करुङ्गुळम् कृष्ण शास्त्रिगळुम्, इञ्जिक् कॊल्लै जगदीस शास्त्रिगळुम्, पोलगम् रामा शास्त्रि कळुम् मुक्कियमाऩवर्गळ्। सिदम्बर वासत्तिऱ्‌कुप् पिऩ्, हरिहर शास्त्रिगळ् मैसूर् राज्यत्तिल् ऒरुगल्लूरियिल् वेदान्त आसिरियरागप् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। अङ्गेये पल आण्डुगळ् शास्त्रियार् वचित्तुवन्दार्।&#xA;इवरुक्कु इन्दिय अरसाङ्गम् &amp;lsquo;महामहोबात् याय पट्टत्तै वऴङ्गियदु। इवरुडैय पोदऩा मुऱैयै पिऱ वित्वाऩ्गळुम्, इवरुडैय सीडर्गळुम् पॆरि तुम् पोऱ्‌ऱुवर्। इवरुडैय मुयऱ्‌सियाल्दाऩ् पल अत् वैद ग्रन्थङ्गळ् अच्चिट्ट नूल्गळाग उरुक्कॊण्डऩ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ बाल-कृष्ण शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/05_bAla-kRShNa_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/05_bAla-kRShNa_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वेदान्त अऱिवुबॆऱ्‌ऱार्।&#xA;बाल-कृष्णशास्त्रि कळ् सुमार् पत्तॊऩ्ब ताम् नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् मुऱ्‌ पगुदियिल् तिरुवैयाऱु ऎऩुम् तञ्जै जिल्ला वैच्चेर्न्द सिऱप्पुऱ्‌ऱ सिवक्षेत्रत्तिल् पिऱन् दार्। तगप्पऩारिऩ् पॆयर् प्रणदार्थि हर शास्त्रिगळ्। तायार् पार्वदि अम्माळ्। इळमैयिले ये कल्विबयिल आरम्बित् तार् बाल-कृष्णर्। ऒरुमिगवुम् कऱ्‌ऱुणर्न्द सऩ्यासियिडम् इवर्&#xA;पिऩ्ऩर् तञ्जैयैयडुत्त वण्णाऱ्‌ऱङ्गरैयिल् वाऴ्न्दु वन्द श्रीनिवाससाचार्यार् ऎऩ्बवरिडम् न्याय शास्त्रप् पयिऱ्‌सि पॆऱ्‌ऱार्। मरुदञ् जेरि कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळिडम् मीमांसा शास्त्रम् पडित्तार्।&#xA;इवर् वेदात्ययऩम् सॆय्दवर्। पल मऱैन्द यागङ् गळैप् पुऩरुत्तारणम् सॆय्दु, ताऩुम् सोम यागम् पोऩ्ऱ वेळ्विगळैच् चॆय्दार्। इवर् वेदान्त पाडम्&#xA;१३&#xA;कऱ्‌पिप्पदिल् वल्लुऩर्। इवरिडम् वेदान्तम् पडित्त सीडर् कळुळ् मुक्कियमाऩवर् मल्लै रामकृष्ण शास्त्रि, कुण्डूर् नरसिंह शास्त्रि, कोदावरि सदासिव शास्त्रि, पिऩ्ऩर् महामहोपाध्यायप् पट्टम् पॆऱ्‌ऱ मण्ड कुळत्तूर् चिऩ्ऩस्वामि शास्त्रि, वरहूर् वेङ्कटराम शास्त्रिगळ् मुदलियोर्। इवर् इयऱ्‌ऱिय सिलनूल्गळुळ् मुक्यमाऩदु तिरुविसनल्लूर् रामसुब्बा शास्त्रिगळाल् यागम् सॆय्वदैक् कण्डित्तु ऎऴुदप्पट्ट पशु-मारकमर्त् तऩम्, ऎऩ्ऩुम् नूलैक् कण्डित्तु ऎऴुदिय &amp;quot; सज्जऩरञ् जऩम्&amp;rsquo;, ऎऩ्बदाम्।&#xA;इवर् सिल आण्डुगळ् पुदुक्कोट्टै समस्ताऩत्तिल् ताऩादिगारियागत् तिगऴ्न्दार्। पिऩ्ऩर् तिरुवैयाऱ्‌ऱिल् वचित्तुवन्दार्। इऱुदिक् कालत्तिल् तुऱवऱम् पूण्डार्। विरोदिकृत् वरुषम् चित्तिरै मादम् (१९११ मे मादम्) कृष्णबक्ष अष्टमियऩ्ऱु चित्तियडैन्दार्। अऩ्ऩारिऩ् समादि तिरुवैयाऱ्‌ऱिल् श्री त्यागब्रह्मत्तिऩ् अदिष् टाऩत्तिऩ् पिऩ्बुऱप् पगुदियिल् उळ्ळदु। अऩ्ऱाडम् पूजै सॆय्यप्पट्टु वरुगिऱदु। इवरुडैय कुमारर् सिऱन्द वित् वाऩाग विळङ्गिय श्री विच्वनाद शास्त्रिगळ् कुम्बगोणत्तिल् १८९५आम् आण्डिल् एऱ्‌पडुत्तप्पट्ट अद्वैत सबैयुडऩुम्, काञ्जि श्री शङ्कराचार्य सवामि कळ् मडत्तुडऩुम् नॆरुङ्गिय तॊडर्बुगॊण्डवर् बाल-कृष्ण शास्त्रिगळ्। इवरुक्कु इन्दिय अरसाङ्गम् महामहोपाध्याय पिरुदै यळित्तु कौरवित्तदु।&#xA;२१&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ वेङ्कटसुब्बा शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/06_venkaTasubbA_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/06_venkaTasubbA_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सोऴ&#xA;मिडम्&#xA;नाट्टिल्&#xA;तञ्जै जिल्लाविल् कुम्बगोणत्तै अडुत्तु उळ्ळ&#xA;सहाजिबुरम् ऎऩुम्,&#xA;कङ्गैयैत् तम् वीट्टुक् किणऱ्‌ऱिल् वरवऴैत्त श्रीदर ऐयावाळ् तोऩ्ऱिय तिरुविसनल्लूरिल्, होय्सल कर्ऩाड कर् ऎऩुम् स्मार्थ वगुप्पैच् चार्न्द अन्दणर् कुलत्तिल् श्री रायलु वेङ्कट शास्त्रिगळ् ऎऩ्ऱ अन्दणरुक्कुम् कामाक्षियम्माळुक् कुम् कि। पि। १८६४-आम् आण्डिल्&#xA;वेङ्कट सुब्बा शास्त्रिगळ्&#xA;राम्&#xA;पिऱन्दार्। वेङ्गट्राम शास्त्रिगळ् आच्वलायऩ अत्रत्तैच्चेर्न्दवर् मुऱैप्पडिरुक्वेदम् अत्ययऩम् सॆय्दवर्। अक्कालत्तिल् काञ्जि कामगोडिमडत्तिऩ् आस् ताऩ वित्वाऩाग इरुन्दवर्। मेलुम् तिरुवऩन्दबुरम् महाराजाविऩाल् कौरविक्कप्पट्टवर्। वेङ्कटसुब्बा शास्त्रिगळिऩ् तायार्बुगऴ्बॆऱ्‌ऱ तञ्जै मन्दिरि, कोविन्द दीक्षितरिऩ् वंसत्तैच्चेर्न्द वाञ्जेच्वर यज्वा (कुट्टि) शास्त्रि) ऎऩ्ऱ पिरचित्ति पॆऱ्‌ऱ कविञरिऩ् कुमारि।&#xA;शास्त्रियवर्गळ् तमदु पाल्यत्तिल् तगप्पऩारिडत्ति लेये रुक्वेदत्तै अङ्गङ्गळोडु अत्ययऩम् सॆय्दार्।&#xA;१५&#xA;अक्कालत्तिल् तञ्जै जिल्लाविल् पिरचित्त्याग विळङ्गिय वित्वाऩ् श्री रामच्चन्दिर शास्त्रिगळिडम् काव्य, नाडग अलङ्गारङ्गळैयुम्, श्री महालिङ्ग शास्त्रिगळिडम् न्याय शास्त्रत्तैयुम्, महा महोपाध्याय रामसुब्बा शास्त्रिगळिडम् मीमांसा शास्त्रत्तैयुम्, विशिष्टाद्वैतत्तैयुम् मुऱैयागक् कऱ्‌ऱुवन्दार्। पाडम् केट्पदुडऩ् गुरुचिच्रूषैयुम् सॆव्वऩे सॆय्दु, गुरुमार्गळिऩ् पूर्ण अनुग्रहत्तैप्पॆऱ्‌ऱार्। अत्तुडऩ् कामगोडि मडत्तिऱ्‌कु विजयम् सॆय्युम् महा पण्डीतर् कळिऩ् वाक्यार्थङ्गळैक् केट्टऱियुम् वाय्प्पुगळ् एऱ्‌ पट्टदु। इवरुडैय समगालत्तु वित्तियार्थिगळिल् सिलर् पिऩ्ऩर् पिरचित्तियडैन्द श्री नीलमेघ शास्त्रिगळ्। कॊच्चि राजाविऩ् अरण्मऩैयिल् पुगऴुडऩ् वित्वाऩागत् तिगऴ्न्द श्री पण्डीतदीक्षिदाचार्यर्, नावल्बाक्कम् वरदाच्चारियार् आगियोरावर्,&#xA;सॆऩ्ऩै तिरुवल्लिक्केणि श्री पार्थसारदि स्वामि सन्निधियिल् इऩ्ऱुम् तॊडर्न्दु नडैबॆऱ्‌ऱु वरुगिऱवेद वेदान्त वर्त्तिऩिसबैयिल्, १८८८-म् वरुष परीट्चैक्कु शिष्यर्गळुडऩ् वरुम्बडि शास्त्रियवर्गळिऩ् रुरुनादर् रामसुब्बा शास्त्रिगळुक्कु अऴैप्पु वन्ददु। आऩाल् श्री रामसुब्बा शास्त्रिगळ् मिगवुम् नियमम् उळ्ळवर्। आदलाल् अव्वळवु तूरम् पयणम् सॆय्वदै विरुम्ब विल्लै। तमदु शिष्यर्गळै अऩुप्पुवदाग ऎऴुदिविट्टु मीमांसा परीक्षैक्कु श्री वेङ्कटसुब्बा शास्त्रिगळै अऩुप्पिवैत्तार्गळ्। सबैयै अडैन्द शास्त्रिगळ् सॆऩ्ऩैक्कु मुदल् मुदलाग वन्दिरुन्ददालुम्, सबैयिल् कुऴुमियिरुन्द वित्वाऩ्गळैप् पार्थुम् पिरमित्तु विट्टार्। इरुन्दालुम् गुरुनादरै निऩैत्तु तैरियत्तुडऩ् कॊणर्न्दिरुन्द कडिदङ्गळैयुम्, किरन्दङ्गळैयुम् परीट् चादिगारिगळिडम् समर्प्पित्तुविट्टु, ओर् ओरमाग अडक्कत् तुडऩ् अमर्न्दुगॊण्डार्। शास्त्रिगळिऩ् विऩयत्तैक् कण्डु अदिसयित्त परीक्षादिगारिगळ् इवर् ऎऩ्ऩ सॊल्लप् पोगिऱार् ऎऩ्ऱे निऩैत्तुविट्टार्गळ्। परीयिल्&#xA;१६&#xA;परीक्षादिगारिगळायिरुन्द वैष्णव वित्वाऩ्गळ् शास्त्रि कळैप् पलविदङ्गळिल् परीक्षित्तार्गळ्। पल सिक्कलाऩ केळ् विगळुक्कुच् चास्तिरिगळ् तक्क पदिल् अळित्तु वॆऱ्‌ऱिबॆऱ्‌ ऱार्। अदऩ् कारणमाग अच्चबैयार् तमदु वऴक्कत्तिऱ्‌कुम् अधिकमाग शास्त्रिगळुक्कु विशेष वॆगुमदिगळै अळित्त तुडऩ्, अवरुडैय गुरुवाऩ श्री रामसुब्बा शास्त्रि कळुक्कुम् विशेष वॆगुमदिगळैक् कॊडुत्तु अऩुप्पि कौर वित्तार्गळ्। इक्कालत्तिल् महालक्ष्मि ऎऩ्ऱ तिरुविस नल्लूर् पॆण्णैये वेङ्कटसुब्बा शास्त्रिगळ् मणन्दार्।&#xA;मैसूर् अरसराल् नडत्तप्पट्टु वन्द सबैक्कु १८९२-आम् वरुषम् नम् शास्त्रिगळ् पूर्व मीमांसैयिल् परीक्षै कॊडुक्कच् चॆऩ्ऱार्। पुत्तिगूर्मैयुळ्ळ वेङ्कट सुब्बा शास्त्रिगळ् इक्कडिऩमाऩ परीक्षैयिल् वॆऱ्‌ऱि पॆऱ्‌ऱार्। इवरैप् परीक्षादिगारियागवुम् नियमऩम् सॆय्दार्गळ्। पिऩ्ऩर्बुदुक्कोट्टैसमस्ताऩत्तिऩालुम्, तिरुवऩन्दबुरत्तु अरसरालुम्, कॊच्चि राज सबैयिलुम् शास्त्रियार् कौरविक्कप्पट्टार्।&#xA;इप्पडिप्पल समस्ताऩङ्गळाल् नम् शास्त्रिगळ् कॆळर विक्कप्पट्टालुम्, पारम्बरियमाय् इवरिऩ् मुऩ्ऩोर् काञ्जी कामगोडि मडत्तिऩ् वित्वाऩाग इरुन्दु वन्ददाल् अदै अऩुसरित्तु अम्मडत्तिऩ् आस्ताऩ महावित्वाऩाग नियमऩम् सॆय्यप्पट्टार्।&#xA;१९०६-इल् कऩम् वि। कृष्णस्वामि ऐयरवर्गळ् सॆऩ्ऩैयिल् तम्माल् स्ताबिक्कप्पट्ट संस्कृतक् कल्लू रिक्कु मीमांसा, धर्म शास्त्रम् मुदलियवऱ्‌ऱैप् पोदिप्प तऱ्‌कुत् तक्क आसिरियरैत् तेडिक्कॊण्डिरुन्दार्गळ्। नम् शास्त्रिगळै अप्पदविक्कु कल्लूरिक्कु वऴङ्गि उदवक्केट्टु श्री मडत्तिऱ्‌कु विञ्ञाबऩम् सॆय्दु कॊण्डार्गळ्। श्री कृष्णस्वामि ऐयरिऩ् विञ्ञाबऩत्तैक् कामगोडि पीडादिबदिगळ् एऱ्‌ऱु, नम् शास्त्रिगळै अक् कल्लूरिक्कु&#xA;१७&#xA;अऩुप्पिवैत्तार्गळ्। शास्त्रिगळुम् गुरुविऩ् आणैयै एऱ्‌ऱु सॆऩ्ऩैक् कल्लूरिक्कुच् चॆऩ्ऱार्गळ्। कल्लूरियिऩ् पाड पोदऩैयैयुम् कवऩित्तुक्कॊण्डु, अव्वप्पोदु श्री मडत्तुक् कैङ्कर्यङ्गळैयुम् सॆय्दु वन्दार्गळ्। १९१८-इल् कल्लूरियिऩ् तलैमैप्पदवियैयुम् (पिरिऩ्सिबाल्) एऱ्‌ऱार्गळ्। पिऩ्ऩर् तम् आयुट्कालम् मुऴुमैयुम् अप् पदवियै वगित्तुवन्दार्गळ्। १९१६-आम् वरुषम् सॆऩ्ऩै सर्वगलासालै सिरोमणि पट्टप्पडिप्पु एऱ्‌पडुत्तियबोदु अदऩ् परीक्षादिगारियागवुम्, कासि सर्वगलासालै, पुदुक् कोट्टैराजसबै, मैसूर् राजसबै, कुम्बगोणम्, तिरुच्चिआगिय नगरङ्गळिऩ् अद्वैत सबैगळ्, इवैगळिऩ् परीक्षादिगारियागप् पणि पुरिन्दिरुक्किऱार्गळ्। १९२८-आम्। आण्डिल् श्री शास्त्रिगळ् सिवबदमडैन्दार्।&#xA;शास्त्रिगळुक्कुक् काञ्जी कामगोडि पीडादिबदिगळ् १९१७-६० शास्त्र रत्ऩागरम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पट्टमळित्तु कौरवित्तार्गळ्।कासि क्षेत्तिरत्तिऩ् पारद धर्म महा मण्डलत्तार् १९२३-ल्, शास्त्रिगळुक्कु &amp;lsquo;मीमांसा रत्ऩम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पट्टत्तै अळित्तु कौरवित्तार्गळ्। सॆऩ्ऩैक्कुप् पिरिट्टिष् इळवरसर् १९२२-इल् विजयम् सॆय्द पोदु अवरुडैय तर्बारिल् नम् शास्त्रिगळै वरवऴैत्तु मॆडल्गळैयुम्, तोडावैयुम् अळित्तु कौरवित्तार्। १९२५-आम् आण्डु पिरिट्टिष् इन्दिय अरसाङ्गम् महा&#xA;९&#xA;महोपाध्याय ऎऩ्ऩुम् पट्टत्तै अळित्तु वेङ्कट सुब्बा शास्त्रिगळैक् कौरवित्तदु। शास्त्रिगळुक्कु षष्टियप्त पूर्त्ति नडन्द समयम् काञ्जी श्री कामगोडि पीडादिबदिगळ् नवरत्ऩङ्गळ् इऴैत्त कणैयाऴियै अणिवित्तु कौरवित्तार्गळ्। संस्कृत कलासालैयुम् वॆळ्ळिप्पेऴैयै वऴङ्गियदु। इवर् पाट्टदीबिगै ऎऩ्ऱ मीमांसा किरन्दत्तिऱ्‌कु तम् ताय्वऴिप्पाट्टऩार् वाञ् जेच्वर यज्वा इयऱ्‌ऱिय &amp;lsquo;पाट्ट सिन्दामणि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ व्याक्याऩत्तैप् पिरसुरिक्क मुऱ्‌पट्टार्। इवर् मिगुन्द वाक्कु वऩ्मैयुडैयवर्। मिगवुम् सरळमाऩवर्। माण वर्गळिडम् मलर्न्द इऩ्मुगत्तोडु पाडम् नडत्तुवार्,&#xA;१८&#xA;।&#xA;गुरुविडम् सिऱन्द भक्तियुम्, सीडर्गळिडम् मिगुन्द अऩ्बु मुडैयवर्। ऒरु समयम् इवरुडऩ् कल्वि पयिऩ्ऱ श्री नील मेग शास्त्रिगळुक्कु &amp;lsquo;महामहोपाध्याय&amp;rsquo; पट्टम् किडैक्क इरुन्दबोदु, नीलमेघ शास्त्रिगळुडऩ् कूड नम् शास्त्रिगळुम् सेर्न्दु, तङ्गळ् गुरुनादरुक्कु किडैक् काद पट्टम् तमक्कु वेण्डाम् ऎऩ्ऱु वादाडि, वॆऩ्ऱु, गुरुनादराऩ श्री रामसुब्बा शास्त्रिगळुक्कु महाम् होपाध्याय पट्टम् किडैत्त पिऩ्ऩरे ताम् अप् पट्टत्तैप् पॆऱ्‌ऱुक्कॊण्डार्। इवर् मिगुन्द आचार शीलर्। ऎऩ्ऱुम् पडाडोबत्तिल् विरुप्पमिल्लादवर्। सॆऩ्ऩै संस्कृतक् कल्लूरियिल् &amp;lsquo;मीमांसा साला&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ ऒरुवगुप्पऱैवेङ्कटसुब्बा शास्त्रिगळिऩ् ञाबगार्थ मागक् कट्टप्पट्टु, श्री काञ्जि आचार्याळिऩाल् पडाडोब मऱ्‌ऱ मुऱैयिल् अदु तिऱन्दुवैक्कप्पट्टदु। शास्त्रि कळुडैय शिष्यर्गळिल् मुक्कियमाऩवर्गळ् सिलर्, K।A।लक्ष्मण शास्त्रिगळ्, अऩन्दकृष्ण शास्त्रि कळ्, चिऩ्ऩस्वामि शास्त्रिगळ्, आचार्य श्री वॆङ्गडेस दीक्षितर्, पक्षिदीर्त्तम् रामच्चन्दिर दीक्षितर्,सोमदेव सर्मा मुदलियोरावर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ नीलमेघ शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/07_nIlamegha_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/07_nIlamegha_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महाऩ्गळुम् अऱिञर्गळुम् तोऩ्ऱिय, कुम्भकोणत्तैयडुत्त, काविरियिऩ् वडगरैयिल् उळ्ळ तिरुविस नल्लूर् ऎऩप्पडुम् सहाजिबुरत्तिल् तोऩ्ऱियवरे पेरऱिञर् नीलमेघ शास्त्रिगळ्। इवर् अव्वूरिलेये माबॆरुम् अऱिञरागत् तिगऴ्न्द श्री रामसुब्बा शास्त्रि कळिडम् विद्याप्यासम् सॆय्दार्। मुक्यमाग मीमांसा शास्त्रत्तै अप्यचित्तार्। इळमैयिलेये कल्वियिल् सिऱन्द तेर्चि अडैन्ददाल्, सॆऩ्ऩै मैलाप्पूर् संस्कृतक् कल्लूरियिऩ् निर्वागियाग अक्कालत्तिल् वाऴ्न्दुवन्द कालञ्जॆऩ्ऱ, V। कृष्णस्वामि अय्य राल् अक्कल्लूरियिल् आसिरियराग नियमिक्कप्पट्टार्। सॆऩ्ऩैक् कल्लूरियिल् नीण्डगालम् पणियाऱ्‌ऱियबोदु इवर् मेलाऩ पुगऴैप् पॆऱ्‌ऱार्। इवरुडऩ् कूडप् पडित्त वर्गळिल् इवरुडैय ऊरैये सेर्न्द वेङ्कटसुब्बा शास्त्रिगळ् मुक्कियमाऩवर्। इवर् तमक्कु इन्दिय अरसाङ् गत्ताराल् महामहोपाध्याय&amp;rsquo; पट्टम् किडैक्कुम् ऎऩ्ऱ सूऴ्निलैयिल् तऩ्ऩुडैय तोऴराऩ वेङ्कट सुब्बा शास्त्रिगळुडऩ् सेर्न्दुगॊण्डु, तम् गुरुवाऩ रामसुब्बा शास्त्रिगळुक्कुक् किट्टाद इन्दबट्टम् तमक्कु वेण्डाम् ऎऩ्ऱु कूऱि, गुरुविऱ्‌कु अप्पट्टम् किडैत्त पिऩ्ऩरे ताऩ् महामहोपाध्याय&amp;rsquo; पट्टत्तैप् पॆऱ्‌ऱार् ऎऩ्बदु कुऱिप्पिडत्तक्कदु।२०&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ सेट्लूर् श्री नरसिंहाचार्यार्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/08_seTlUr_shrI_narasiMhAchAryAr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/08_seTlUr_shrI_narasiMhAchAryAr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तमिऴगत्तिल् तॆऩ्ऩाऱ्‌काडु जिल् लाविल्, कडलूर्नग रत्तरुगे कडिलम् ऎऩप्पडुम् करुड नदिक्करैयिल्, तिरुवहीन्द्रबुरम् ऎऩ्ऱ वैणवत् तिरुप्पदियिल्,नर सिंहाचार्यार् विबव वरुषम् ऐप्पसि मादम् मूल नक्षत्रम् कूडिय नऩ्ऩाळिल् पिऱन् दार्। इवरुडैय मुऩ्ऩोर्गळ् &amp;lsquo;सेट् लूर्, ऎऩ्ऱ कुलप् पॆयर् ताङ्गियवर् कळ्। इवर् पिऱन्द नाळ् इवरुडैय&#xA;प्रागाचार्यराऩ श्रीरङ्गरामऩुज महादेशिगऩिऩ् तिरु नक्षत्रमागुम्। इवरुडैय तगप्पऩार् रामाऩुजाचार्य रुम्, पाट्टऩाराऩ ताताचार्यरुम् संस्कृत मॊऴियिल् सिऱन्द अऱिवु पॆऱ्‌ऱवर्गळ्। नरसिंहाचार्यार् तमदु तगप्पऩारिडम् काव्य पाडङ्गळैक् कऱ्‌ऱार्। पिऩ्ऩर् तमदु सिऱिय पाट्टऩाराऩ, सऩ्यासाच्रमम् पूण्ड श्रीनिवास महादेशिगरिडम् पञ्ज संस्कारम् सॆय्दु कॊण्डार्। अऩ्ऩारिडम् सिऱिदु कालम् वैष्णव सम्ब्र ताय किरन्दङ्गळ् सिलवऱ्‌ऱै अप्यचित्तार्। पिऱगु श्रीरङ् गत्तिलुम्, उप्पिलियप्पऩ् कोयिलिलुम् तिरुवहीन्द्र पुरत् तिलुमाग मऱ्‌ऱ सम्ब्रदायग्रन्थङ्गळै अवरिडमिरुन्दे कालक्षेपम् सॆय्दार्।&#xA;इव्वित्वाऩुक्कु नल्ल सङ्गीद ञाऩमुम्, तक्क सारीर काम्बीर्यमुम् उण्डु। इवरुक्कु संस्कृत मॊऴियिल् ऎव्वळवु तेर्चियुण्डो, अदे पोल् तमिऴ्मॊऴियिलुम्&#xA;२१&#xA;अदिलुम् मुक्यमागत् तिव्यप् पिरबन्दङ्गळिलुम् श्रीवेदान्त तेसिगरिऩ् पिरबन्दङ्गळिलुम् तॆळिवाऩ अऱिवु उण्डु। रामायणप् पिरवसऩत्तिल् तेर्न्दवर्, अदिलुम् सङ्गीद मॆऩ्मैयुडऩ् पिरवसऩम् सॆय्वार्। १९०६-आम् आण्डिल् इवर् सॆऩ्ऩै मानगरत्तिऱ्‌कुच् चॆऩ्ऱु, आङ्गु वचित्तु वन्दार्। अदु मुदल् २५ आण्डुगळ् तिरुवल्लिक्केणि पगुदि यिलुम्, पुरसैवाक्कत्तिलुम् इरुन्दु वन्दार्। इन्द सॆऩ्ऩै वासत्तिऩ्बोदु इवर् वॆङ्गडेच्वरा अच्चगत् तुडऩ् तॊडर्बु कॊण्डु पल अरिय नूल्गळै इयऱ्‌ऱुवदि लुम्, पिरसुरिप्पदिल् मुक्य पङ्गुगॊण्डुम् सिऱन्द पणि याऱ्‌ऱियुळ्ळार्। श्रीबाष्यम्, वेदान्तदीबम्, वेदान्त सारम्, भगवत् कीदैक्कु श्री रामाऩुजर् व्याक्याऩमाऩ तात्पर्यम्, श्री शङ्करर्, श्री मत्वर् इयऱ्‌ऱिय उरैगळुड ऩुम् कीदा पाष्यम्, तात्पर्य चन्द्रिगैयुडऩ् (श्री रामाऩुज पाष्यत्तिऱ्‌कु विळक्कम्) आळवन्दार् अरुळिय कीदार्थ सङ्ग्रहम्, अदऱ्‌कु विरिवुरैयाऩ कीदार्थ सङ्ग्रह रक्षै (वेदान्त तेसिगरुडैयदु) आगियवैगळुडऩ् अच्चिट्टुप्पिरसुरित्तदिल् इवरुडैयबणि मिगच् चिऱप्पाऩदु। मऱ्‌ऱुम् श्रीमत् भागवदत्तिऩ् पत्तावदु स्कन्दत्तै विरिवुरैयुडऩ् अच्चिड उदवियुळ्ळार्। इवर् श्रीबाष्यत्तिऱ्‌कु ऎऴुदियुळ्ळ संस्कृत उबोत्कादम् (मुऩ्ऩुरै) पोऱ्‌ऱुदलुक्कुरियदु।&#xA;सॆऩ्ऩैयिल् २५ आण्डुगळ् श्रीवैष्णव ग्रन्थङ्गळै युम्, मऱ्‌ऱुम् श्रीवेदान्त तेसिगऩिऩ् पॆरुमैयैयुम् नूल् कळैप् पिरसुरित्तुम्, प्रवसऩङ्गळिऩालुम् परप्पिय पॆरुमै इवरैये सारुमॆऩिल् अदु मिगैयागादु। अक् कालत्तिल् पॆरुन्दगैगळाग विळङ्गिय कालञ्जॆऩ्ऱ V। V।श्रीऩिवा सय्यङ्गार्, वरदाचार्यार्, पाष्यमय्यङ्गार् पोऩ्ऱ वर्गळ्, नरसिंहाचार्यारिडम् पॆरुमदिप्पुम् मरियादैयुम् वैत्तिरुन्दऩर्। सॆऩ्ऩैयिल् वचित्तुवन्द कालत्तिल् इवर् तिरुवल्लिक्केणि, मैलाप्पूर्, पुरसवाक्कम्, सिन्दात्रिबेट्टै, मुत्तयाल्बेट्टै पोऩ्ऱ नगर्बुऱङ् गळिल् वाऴ्न्दु वन्द पलरुक्कु श्रीबाष्यम्, कीदा पाष्यम्।&#xA;२२&#xA;भगवत् विषयम् पोऩ्ऱ ग्रन्थङ्गळै पोदित्तु वन् दुळ्ळार्,&#xA;इवर् वॆळियिट्ट नूल्गळ् पल। अवै पॆरुम्बालुम् मणिप्रवाळ नडैयिलिरुक्कुम्। अम्रुद रञ्जऩी रहस्यत् तिऱ्‌कु विरिवुरै, तेसिगरिऩ् पल पिरबन्दङ्गळुक्कु वियाक् याऩङ्गळ्, आळवन्दारिऩ् सदुच्लोकि स्तोत्रत्तिऱ्‌कुम्, श्री रामाऩुजरिऩ् सरणागदि कत्यत्रयत्तिऱ्‌कुम्, वेदान्त तेसिगर् सॆय्द विरिवुरैगळुक्कु तमिऴ्मॊऴि पॆयर्प्पु कळुम्, सततूषणि ग्रन्थत्तिऱ्‌कु तमिऴ् मॊऴि पॆयर्प्पुम् अवर् इयऱ्‌ऱिय नूल्गळिल् मुक्यमाऩवै, मऱ्‌ऱुम् सिल सिऱिय पुत्तगङ्गळैयुम् इयऱ्‌ऱियुळ्ळार्। इवरुक्कुक् किडैत्त पट्टङ्गळुम् विरुदुगळुम् पल। अवैगळिल् सिल - तेसिगदर्सऩाचार्यार्&amp;rsquo;, पण्डीत पूषणम्&amp;rsquo;, &amp;lsquo;तेसिग तर्सऩ विजयत्वजर्&amp;rsquo;।१९२६-आम् आण्डिल् इन्दिय अरसाङ् गत्तिऩराल् इवरुक्कु, महामहोपाध्याय ऎऩ्ऱ विरुदु अळिक्कप्पट्टदु। १९३९-आम् वरुषत्तिल् इवर् तिरुप्पदि यिल् उळ्ळ संस्कृत कलासालैयिल् वैष्णव वेदान्तम् पोदिक्कुम् पण्डीतराग नियमिक्कप्पट्टार्। अक्कालत्तिल् वडनाट्टुप् पण्डीतर् ऒरुवर् इवरिडम् श्री पाष्यम् मुदलिय ग्रन्थङ्गळैक् कऱ्‌ऱऱिन्दऩराम्।&#xA;अक्कालत्तिल् पिरबलमाग नडन्दु वन्द अहोबिल मड वरुषान्दिरसबैयिलुम् श्रीवैष्णव चित्तान्द सबैयि लुम् उबन्यासङ्गळै सॆय्दार्। १९२९-आम् वरुषम् मऩ्ऩार्गुडियिल् नडन्द श्री वैष्णव चित्तान्द सबैक्कु अक्रासऩराग इरुन्दार्। अदिल् तम्मुडैय तलैमै उरैयै श्री सत्सम्ब्रदाय विवेकम् ऎऩ्गिऱ ऒरु सिऱिय नूलाग वॆळियिट्टार्। इवरुक्कु वेदान्त तेसिगऩिडम् उळ्ळ भक्ति असादारणमाऩदु। श्रीरङ्गत्तिल् कीऴ उत्तर वीदियिल् कट्टप्पट्ट श्री तेसिगऩ् सन्निधि पिरदिष्टा पऩत्तै श्रीरङ्गम् ताताचार्यरुडऩ् कूड इरुन्दु नडत्तिवैत्तार्। तिरुवहीन्द्रबुरत्तिल् श्री तेसिगऩ् प्रम् मोत्सवत्तिल् पिरदि वरुषमुम् ऒरु वित्वत् सीदस् नडत्ति वन्दार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ गणपति शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/09_gaNapati_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/09_gaNapati_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;काविरिनदि पाय्वदाल् वळम् कॊण्डु विळङ् गुम् सोऴमण्डलप् पगु तियिल् सिऱन्दु विळङ्गुम् तञ्जै मावट्टत्तिऩ् ऒरु पगुदिये मऩ्ऩार् कुडि ऎऩ्ऱु वऴक्किल् उळ्ळ सम्बगारण्यप् पुऩिदत्तलम्। इच्चिऱु पट्टिऩत्तिलिरुन्दु सुमार् ऐन्दु मैल्गळुक् कप्पालुळ्ळ ऒरु किरा मम् पैङ्गानाडु ऎऩप्पडुवदु। पत्तॊऩ् पदाम् नूऱ्‌ऱाण्डि ऩ् आरम्ब आण्डुगळिल् इच् चिऱ्‌ऱूरिल्, अन्दणर् मर&#xA;पिल् अऩन्द रामर् ऎऩ्ऱ कऱ्‌ऱऱिन्द अऱिञर् ऒरुवर् इरुन् दार्।&#xA;अवरुक्कु सुब्रह्मण्य शास्त्रि ऎऩ्ऱ ऒरु तऩयऩ् उण्डु, तगप्पऩैप् पोल् तऩयऩुम् सिऱन्द अऱिञर्। इवर् यजुर्वेदत्तिल् पुलमै पॆऱ्‌ऱु सिव भक्त रागत् तिगऴ्न्दार्। इवर् तक्क वयदिल् सीदा-लक्ष्मि ऎऩ्ऱ मादै मणन्दार्। तिरुमणमागिय पिऩ् सिल आण्डुगळ्&#xA;(मुऩ्बक्कत् तॊडर्चि)&#xA;अदे आण्डु इऱुदियिल् पिरमादि वरुषम् कार्थिगै मादम् रोहिणी नक्षत्रम् कूडिय पुण्यदिऩत्तिल्, इम् महाऩ् वैगुण्ड पदवि अडैन्दार्। इवरुडैय ६०-आम् तिरुनक्षत्रम् (जीवदशैयिल्) १९२८-म् आण्डिल्, सिऱप्भागक् कॊण्डाडप्पट्टदु। इवरुडैय ऎऴुबदावदु आण्डु विऴा तिरुवहीन्द्रबुरत्तिल् विशेषमागक् कॊण् डाडप्पट्टदु। पिऩ्ऩर् १९६८-आम् आण्डिल् १००-आम् आण्डु विऴा पल भक्तर्गळाल् सिऱप्पुडऩ् कॊण्डाडप् पट्टदु।&#xA;२४&#xA;कऴिन्दऩ। पिरजोत्पत्ति वरुडम्, चित्तिरै मादत्तिऩ् मत्तियिल् (२८-उ एप्रल्-मी १८७१ वरुडम्) इत्दम्पति कळुक्कु ऒरु आण्गुऴन्दै पिऱन्ददु।&#xA;कुऴन्दैक्कुप् पॆऱ्‌ऱोर् &amp;lsquo;गणपति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॆयरैच् चूट्टिऩर्। कुऴन्दै वळर्न्दु वन्ददु। ऐन्दाण्डुगळ् उरुण्डोडिऩ। गणपतिक्कु ऎऴुत्तऱिविक्क निऩैत्तार् तगप्पऩ्। सिऱन्द मन्त्रशास्त्र अऱिञरुम्, वेदारण् यत्तिल् ऒरु पाडसालैयिल् आसिरियरागवुमिरुन्द,गणपतियिऩ् तायिऩ् तगप्पऩाराऩ स्वामिनाद शास्त्रियैक्कॊण्डे सुब्रह्मण्य शास्त्रियार् तऩदु मगऩुक्कु अक्षराप् यासम् ऎऩुम्, मुदऩ्मुदलाग ऎऴुत्तुक्कळैप् पोदिक्कुम् सडङ्गैच् चॆय्दुवैत्तार्। इदऩ् पिऩ्ऩर् कुऴन्दैयैप् पाट्टऩार् स्वामिनाद शास्त्रि वेदारण्यत्तिऱ्‌कु अऴैत्तुच् चॆऩ्ऱार्। अङ्गु गणपतिक्कु, अवर् संस्कृत मॊऴित् तोत्तिरङ्गळ्, संस्कृत काप्पियङ्गळ् आगिय वऱ्‌ऱै मूऩ्ऱु आण्डुगळ् वरै तऩ् इल्लत्तिलेये कऱ्‌पित्तु वन्दार्।&#xA;१८७९-आम् आण्डु कोडैक्कालत्तिल् सुब्रह्मण्य शास्त्रि स्वामिनाद शास्त्रियारैप् पैङ्गाऩाट्टिऱ्‌कु वन्दु तऩ् वीट्टिलेये तङ्गियिरुक्कुम्बडि वेण्ड, अवरु मदऱ्‌कु इसैन्दार्। गणपतियुडऩ् माप्पिळ्ळैयिऩ् इल्लत् तिलेये वाऴत् तॊडङ्गिऩार्। अव्वाण्डिलेये कण पदिक्कु उबनयऩम् सॆय्विक्कप्पट्टदु। अन्दणऩुक्कुरिय कायत्री मन्त्रत्तिऩ् उपदेशत्तैप् पॆऱ्‌ऱ सिऱिदु कालत् तिऱ्‌कुप् पिऩ्ऩर्, गणपतिक्कु श्रीविद्या मन्त्रत्तिऩ् उब तेसत्तै अवरदु ताय्वऴि पाट्टऩारे सॆय्दुवैत्तार्। इन्द मन्त्र जपत्तिऩ् विशेषत्तिऩालेये गणपति शास्त्रिगळ् पिऱ्‌कालत्तिल् पॆरुम् कल्वित्तिऱऩैयुम्, वाक् विला सत्तैयुम्, पुगऴैयुम् अडैन्दार् ऎऩ्ऱु सॊल्लप्पडु किऱदु। तऩदु पाट्टऩारिडम् संस्कृत मॊऴियिल् पयिऱ्‌सि पॆऱ्‌ऱु वन्ददुडऩल्लादु पैङ्गानाट्टिलेये अक्कालत् तिल् वाऴ्न्दु वन्द वेङ्कटेच्वर शास्त्रिगळॆऩ्ऱ अऱि ञरिडम् साहित्य शास्त्रत्तैक् गणपति कऱ्‌ऱुवन्दार्।&#xA;२५&#xA;इप्पडियाग इवर् एऴु आण्डुगळिल् काव्यङ्गळ्, साहित् यम्, मऱ्‌ऱुम् कृष्ण यजुर् वेदत्तिऩ् मुक्कियमाऩ पगुदि कळैयुम् अत्ययऩम् सॆय्दुविट्टार्। इक्कालत्तिलेये तेवीमन्त्रत्तिऩ् एकाक्रमाऩ जपत्तिलुम् मऩत्तै ईडु पडुत्तियदिऩ् पयऩागप् पदिऩाऱाम् वयदिलेये गणपतिक्कुक् सिऱन्द वाक्विलासम् एऱ्‌पट्टु, काव्यमियऱ्‌ऱुमळविऱ्‌कुत् तिऱऩुम् एऱ्‌पट्टुविट्टदाम्। पदिऩाऱु वयदुच् चिऱुवऩ् कटाक्षसदगम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अऱ्‌पुदमाऩ तुदि नूलै इयऱ्‌ऱिय पॆरुमै गणपति शास्त्रिगळैच् चारुम्। पिऱगु अवरुडैय मऩम् शास्त्रङ्गळैक् कऱ्‌क विरुम्बियदु।&#xA;मगऩिऩ् विरुप्पत्तै यऱिन्दु, सुब्रह्मण्यशास्त्रि मऩ्ऩार्गुडियिल् पुगऴुडऩ् तिगऴ्न्दवरुम्, तलैसिऱन्द शास्त्र अऱिञरुमाऩ श्रीराजु शास्त्रिगळिडम् मगऩै अऴैत्तुच् चॆऩ्ऱार्। अप्पेरऱिञरै वणङ्गि मगऩिऩ् विरुप्पत्तैत् तॆरिवित्तार्, अम्महाऩुम् गणपतियिऩ् मुगप्पॊलिवैयुम्, अडक्कत्तैयुम्बार्थु, सीडऩाग एऱ्‌ऱुक् कॊण्डार्। मूऩ्ऱाण्डु कालत्तिल् मऩ्ऩार्गुडिप् पॆरिया रिडम् गणपति तर्क्क शास्त्रत्तैयुम्, वियागर्णत्तै युम् मुऴुदुम् कऱ्‌ऱऱिन्दार्। मऩ्ऩार्गुडियिल् कल्वि पयिऩ्ऱु तिरुम्बिय ओराण्डिऱ्‌कुळ्, तन्दैयिऩ् आणैक्कुगन्दु नडुत्तर वगुप्पैच् चेर्न्द ऒरु पॆण्मणियै मणन्दु इल्लऱम् नडत्तत् तॊडङ्गिऩार् गणपति शास्त्रिगळ्। वरुवाय् कुऱैवागवुळ्ळ कुटुम्बत्तैत् तऩ् तिऱऩाल् सिऱिदु सिरमत्तुडऩेये इवर् नडत्त वेण्डियिरुन्ददु। आयिऩुम् कुटुम्ब वाऴ्क्कै निम्मदियुडऩेये नडन्दु वन्ददु। अक्कालत्तिल् (१९-आम् नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् कडैप्पगुदि यिल्) कल्विक्कुम् कलैक्कुम् पुगऴ्बॆऱ्‌ऱदागत् तिगऴ्न्द कुम्भकोण नगरत्तिऱ्‌कुत् तॆऩ्गिऴक्कागच् चुमार् १२ मैल् तॊलैविलुळ्ळ, कोऩेरिराजपुरम् ऎऩ्ऩुम् किरामत्तिल् साम्बसिवय्यर् ऎऩ्ऱ सॆल्वन्दर् ऒरुवरिरुन्दार्। रुक्कु संस्कृत मॊऴिक् कल्वियिलुम्, अद्वैत तत्व शास्त्रत्तिलुम् ऎल्लैयऱ्‌ऱ पऱ्‌ऱु। अऩ्ऩार् कुम्बगोण नगरत्तिल् &amp;lsquo;श्रीविद्या अच्चगम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱु ओर् अच्चगत्तैत्&#xA;अव&#xA;२६&#xA;तुवक्कि &amp;lsquo;अद्वैतचित्ति&amp;rsquo; पोऩ्ऱ पल उयर्न्द नूल्गळै अच्चिट्टु वॆळियिट्टार्। मेलुम् इवरुक्कुत् तऩदु किरा मत्तिलुळ्ळोर् संस्कृत मॊऴियिल् पयिऱ्‌सि पॆऱ वेण्डुमॆऩ्ऱ आसैयिरुन्दबडियाल्, इवर् मऩ्ऩार्गुडिक् कुच् चॆऩ्ऱु, श्री राजु शास्त्रिगळवर्गळिडम् तम् विरुप् पत्तै वॆळियिट्टुत् तऩदु किरामत्तिऱ्‌कुच् चास्तिरिगळे वन्दु तङ्गवेण्डुम्, अल्लदु अवर्गळुडैय तिऱऩुळ्ळ सीडरिल् ऒरुवरैयऩुप्पित्तर वेण्डुमॆऩ मुऱैयिट्टार्। शास्त्रिगळवर्गळ् तमदु सीडरुळ् सिऱन्दवराऩ पैङ्गा नाट्टिल् वचित्तु वन्द, गणपति शास्त्रिगळै अऴैत्तुच् चॆल्लुम्बडि&#xA;साम्बसिवय्यरुक्कुत् तॆरिवित्तार्। ऐयर् पैङ्गानाडु सॆऩ्ऱु, गणपति शास्त्रिगळै वेण्डिऩार्। मुदुमैयडैन्द गुरुवाऩ मऩ्ऩार्गुडि शास्त्रिगळिडम् वेदान्त पाडम् कऱ्‌क विरुम्बिय गणपति शास्त्रिगळ् तऩ् कुटुम्बच् चूऴ्निलैयै उत्तेचित्तु कोऩेरिराजपुरत्तिऱ्‌कु वर ऒत्तुक्कॊण्डार्।&#xA;कोऩेरिराजपुरत्तिल् गणपति शास्त्रिगळिडम् मुदिय वरुम् इळैञरुमागप्पलर् काव्यङ्गळैयुम्, शास्त्रङ्गळै युम् कऱ्‌ऱऩर्। शास्त्रिगळिऩ् पोदऩा मुऱै पलरैक् कवर्न्ददु। कोऩेरिराजपुरत्तिल् तङ्गियिरुन्द कालत्तिल् शास्त्रियार्, सम्बु, नाडगम्, सिऱु कविदैगळ्, स्तोत् रङ्गळ् पलवऱ्‌ऱै इयऱ्‌ऱिऩार्। इवैगळुळ् &amp;lsquo;तडादगाबरि णयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अवरदु पडैप्पु अवरदु गुरुवाऩ राजु शास्त्रिगळ् मुदल् पलरदु पुगऴुक्कुगन्ददागियदाम्। १८९२-आम् आण्डिल् तिरुवऩन्दबुरत्तिल् नडन्द महा राजाविऩ् तुलाबार विऴाविऱ्‌कु गणपति शास्त्रिगळ् सॆऩ्ऱिरुन्दार्। अङ्गु कुऴुमियिरुन्द वित्वाऩ्गळाल् इवर् सिऱन्द अऱिञरॆऩक् कॊण्डाडप्पॆऱ्‌ऱु अरसरालुम् कौरविक्कप्पट्टार्। १८९४-आम् आण्डिल् कृष्णयजूर् वेदत् तॊडर्बु कॊण्ड &amp;lsquo;वैदिगाबरण व्याक्याऩम्&amp;rsquo; (मुगुरम्) ऎऩ्ऱ नूलै इयऱ्‌ऱिऩार्। पिऩ्ऩर् सामवेद सम्बन्दमाऩ &amp;lsquo;कालस्वर कौमुदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ निर्णय नूल् ऒऩ्ऱैयुम् पडैत्तार् शास्त्रियार्, कोऩेरिररजपुरत्&#xA;२७&#xA;तिल् तऩदु तम्बि पञ्जाबगेस शास्त्रिगळै इरुक्कच्चॆय्दु। गणपति शास्त्रिगळ् मऩ्ऩार्गुडि सॆऩ्ऱु, तमदु गुरुविडम् (राजु शास्त्रिगळिडम्) वेदान्त पाडम् पडित्तुप् पिऩ्ऩर् मऱुबडि कोऩेरिराजपुरम् सेर्न्दार्। इदऩ् पिऩ्ऩरेये शास्त्रिगळ् तिरुवऩन्दबुरम्, नङ्गवरम्। सॆऩ्ऩै पोऩ्ऱ पल ऊर्गळुक्कुच् चॆऩ्ऱु आङ्गाङ्गुळ्ळ कऱ्‌ऱऱिन्द कऩ वाऩ्गळिऩ् वेण्डुगोळ्गळुक्किणङ्गि अरिय मदसम्बन्द माऩवुम्, इतिहास धर्मप्रसारच् चॊऱ्‌पॊऴिवुगळैयुम् नडत्ति पॆरुमैयुम् पुगऴुम् पॆऱ्‌ऱार्।&#xA;कोऩेरिराजपुरत्तिल् तङ्गियिरुन्द कालत्तिल् अक् किरामत्तिऩरुगे कीर्त्तिमाऩाऱ्‌ऱङ्गरैयिल् अमैन्दुळ्ळ मडत्तिल् सुमार् ओराण्डु कालम् तङ्गियिरुन्द ऒरु वड नाट्टु योगियिऩिडम् नमदु शास्त्रियार्, योगाप्यासम्, रसवादम्, वैत्यम् मुदलियवऱ्‌ऱिऩ् अऱिवु पॆऱ्‌ऱारॆऩच् चॊल्लप्पडुगिऱदु। इन्दक् कालत्तिल् &amp;lsquo;सरगसम्हितै&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सिऱन्द आयुर्वेद नूलैयुम् अवर् पडित्तु मुडित्तार्।&#xA;।&#xA;,&#xA;१९०१-आम् आण्डिल् कुम्बगोणत्तिल् तिगऴ्न्द अत् वैद सबैयिल् मुदऩ् मुदलाग शास्त्रियार् कलन्दु कॊण्डार्। नाऩ्गु आण्डुगळुक्कुप् पिऩ्ऩर् अवर् अत् वैद सबैयिऩ् मुक्किय पण्डीतराग सबैयिऩराल् निय मिक्कप्पट्टार्। शास्त्रियारुम् इप्पदवियै एऱ्‌ऱु श्री काञ्जि कामगोडि पीडम् शङ्कराचार्य स्वामिगळिऩ् कुम्बगोण मडत्तिल्, अनेकमाग नाळ्दोऱुम् कीदै, सूदसम्हितै, ञाऩवाशिष्टम् पोऩ्ऱ ग्रन्थङ् गळिऩ् पगुदिगळै उबऩ्यासम् सॆय्दु वन्दार्गळ्। १९०५- आम् आण्डु हूप्ळि नगरत्तिय शङ्कर जयन्दि विऴाक् कुऴु विऩर्, नाट्टिऩ् पल पगुदिगळिल् वाऴ्न्द वित्वाऩ्गळुक्कु अद्वैत सम्बन्दमाऩ सिल केळ्विगळै यऩुप्पि, सरियाऩ विडैयऩुप्पुवोरुक्कु नल्ल सऩ्माऩत्तैयुम् कॊडुक्क मुऩ् वन्दऩर्। वित्वाऩ्गळाल् अऩुप्पप्पट्ट विडैगळ् ओर् अऱिञर् कुऴात्तिऩ् उदवियुडऩ् अक्कालत्तिल् त्वारगा शङ्कर पीडत्तै यलङ्गरित्त श्री शङ्कराचार्य&#xA;२८&#xA;स्वामिगळाल् परिशीलिक्कप्पट्टऩ। नमदु गणपति शास्त्रि कळ् अऩुप्पिय विडैगळे मिगच्चिऱन्ददागत् तीर्माऩिक्कप् पट्टदु। तुवारगा मडादिबदि गणपति शास्त्रिगळुक्कु &amp;lsquo;वेदान्त केसरि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पिरुदैयुम् सऩ्माऩङ्गळैयुम् अऩुप्पिवैत्तार्गळ्। इदु पोल् तिरुवऩन्दबुरम् महा राजाविऩाल् &amp;lsquo;कच्चबी&amp;rsquo; * ऎऩ्ऱ पिरुदुम् शास्त्रियारुक्कु वऴङ्गप्पट्टदु।&#xA;ऱ&#xA;इप्पडि शास्त्रिगळिऩ् पुगऴ् ओङ्गिवरुम् कालत्तिल्दाऩ् अक्कालम् श्री कामगोडि पीडत्तैयलङ्गरित्त श्री शङ्करा सार्य स्वामिगळाल् श्री मडत्तिऩ् पिरदाऩ आस्ताऩ वित् वाऩागक् गणपति शास्त्रिगळ् नियमऩम् पॆऱ्‌ऱदु। इन्दप् पदवियै अडैन्द शास्त्रियार् परम पाक्यसालि ऎऩ्बदै सॆप्पत् तेवैयिल्लै। १९०७-आम् आण्डिऩ् मत्तियि लिरुन्दु (सिल आण्डुगळ्) नम्मिडैये तऱ्‌कालम् नडमाडुम् तॆय्वमाग, तव मलैयाग, उलगमॆलाम् पोऱ्‌ऱुमुत्तम राग ऒळि वीसिवरुम् श्री काञ्जिप्पॆरियवर्गळुक्कुक् काव्यङ् गळिलुम् शास्त्रङ्गळिलुम् पाडम् सॊल्लुम् पाक्यम् गणपति शास्त्रिगळुक्कुक् किट्टियदऩ्ऱो!&#xA;१९११-आम् आण्डिल् कळ्ळिक्कोट्टै, पालक्काडु पोऩ्ऱ केरळप् पगुदिगळिल् शास्त्रिगळ् पल सॊऱ्‌पॊऴि वुगळ् नडत्तिऩार्गळ्। कळ्ळिक्कोट्टै जामूदिरि, शास्त्रि कळुडैय तिऱऩै मॆच्चि सऩ्माऩङ्गळ् वऴङ्गिऩार्।इदे आण्डिल् पालक्काट्टिल् नडन्द अद्वैत सबैयिऩ् सदसिऩ् वॆऱ्‌ऱिक्कुच् चास्तिरिगळे मुक्य कारणमाऩार्।&#xA;१९१२-आम् आण्डिल् शास्त्रिगळ् नोय् वाय्प्पट्टार्। सिऱन्द सिगिच्चै कॊडुक्कप्पट्टुम्, अवर् कुणमडैय विल्लै। तऩदु अन्द्य कालम् नॆरुङ्गियदै ऎण्णि अवर्, कडैसि नाट्कळिल् त्याऩ निलैयिलुम्, भगवत् पाद शङ्कररिऩ् उपदेशङ्गळैयुम्, अवतार महिमैयैप्&#xA;अळिक्कप्पट्टदागवुम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० श्री-मुष्णम् सुब्बरायाचार्यार्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/10_shrI-muShNam_subbarAyAchAryAr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/10_shrI-muShNam_subbarAyAchAryAr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;१८&#xA;तमिऴ् नाट्टिल् तॆऩ्आऱ्‌काट्टिल् श्रीमुष्णम् ऎऩ्ऱ सिऱन्द वैणवत्तलमॊऩ्ऱुळ्ळदु। इत्तलत्तिल् सुमार्&#xA;४०० आण्डुगळुक्कु मुऩ्ऩर्, &amp;lsquo;आर्यासार् या&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ मिगप्पुगऴ् पॆऱ्‌ऱ, तॆय्वीगत् तऩ्मै पॊरुन्दि विळङ्गिय श्रीनरसिम् हाचार्या ऎऩ् सिऱन्द वित्वाऩ् ऒरुवर् वाऴ्न्दु वन् दार्। अप्पॆरियारिऩ् कुलवऴिये तोऩ्ऱिय पण्डीत नारायणा सार्यारुक्कुम् अम्बु जम्माळुक्कुम् मुष्णम् किरामत्तिल् तुर्मुगि वरुषम् आऩि मादम्, नाऩ्गाम्नाळ् (१८३६ जूऩ्मादम्१५ आम् नाळ्) सुप्परा यासार् पिऱन्दार्,&#xA;श्री&#xA;सिऱु वयदिलेये उबनयऩम् सॆय्विक्कप्पट्ट सुप्प रायासार् तिरुवारूरिल् तमदु ताय्मामऩिडम् वेदात्य यऩम् सॆय्दार्। पिऩ्ऩर् मऩ्ऩार्गुडियिल् तऩदु सिऱिय तगप् पऩारिडम् साहित्य पाडङ्गळैक् कऱ्‌ऱऱिन्दार्। पिऩ्ऩर् मऩ्ऩार्गुडियिलेये पण्डीत कोबालाचार्यारिडम् व्या कर्ण शास्त्रत्तै अप्यासम् सॆय्दार्। सिऱु वयदिलेये इवरुक्कुत् तिरुमणम् आगियदु। पिऩ्ऩर् सुप्परायासार् व्यागर्णत्तिल् मेऱ्‌पडिप्पिऱ्‌काग, श्रीबॆरुम्बुदूर् सॆऩ्ऱु अङ्गु सिऱिदु कालम् तङ्गियिरुन्दु, श्री हयक्रीवासार्&#xA;३३&#xA;ऎऩ्बवरिडम् पडित्तुवन्दार्। अवरुडैय आसिबॆऱ्‌ऱु अव रुडैय सिबार्सुडऩ् महाराष्टिर तेसत्तिलुळ्ळ पण्डर पुरत्तिल् वचित्तुवन्द व्यागर्ण महावित्वाऩाऩ कृष्णमाचार्यार् ऎऩ्ऱ पॆरियारै अणुगि, अऩ्ऩारिडम् व्यागर्णशास्त्रत्तिल् पूर्णमाऩ अऱिवैप्पॆऱ्‌ऱार्।&#xA;पिऩ्ऩर् पण्डरबुरत्तिलिरुन्दु सुप्परायासार्, कोल् हाबूर् समस्ताऩत्तिऱ्‌कुच् चॆऩ्ऱु, अङ्गुवाऴ्न्दुवन्द तर्सऩङ्गळिल् ऒप्पऱ्‌ऱ पुलमैयुडऩ् विळङ्गिय, पण्डीत पिक्कु शास्त्रि ऎऩ्बवरिडम् न्याय शास्त्र पाडङ्गळैक् केट्टुत् तेर्चिबॆऱ्‌ऱार्। कोल्हाबूरिल् पडित्तु वन्द कालत्तिल्, अव्वूरैच्चेर्न्द, &amp;lsquo;पञ्जवादम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूलुक्कु उरै सॆय्दुळ्ळ पण्डीत रगुनाद तार्गिगर् ऎऩ् पारै वादिल् वॆऩ्ऱु सुप्परायासार् पुगऴडैन्दार्।&#xA;व्यागर्णत्तिलुम्, न्याय शास्त्रत्तिलुम् मुऴुमै याऩ अऱिवुडऩ्, सुप्परायासार् श्रीमुष्णत्तिऱ्‌कुत्तिरुम् पिऩार्। सिऱिदु कालम् कऴित्तु इवर् पुदुक्कोट्टै कुप्पुस् वामि शास्त्रि ऎऩ्ऱ अऱिञरिडम् पूर्व मीमांसा सास्ति रत्तैयुम्, तऩ् उऱविऩराऩ पण्डीत रामण्णाचार्यरिडम् त्वैद वेदान्तत्तैयुम् पडित्तऱिन्दार्। कृष्णाबुर मडत्तिऩ् पूज्य श्री विद्यादीस तीर्त्त स्वामि कळिडम् वेदान्त सान्दि पाडम् पडित्तु मुडित्तार्। पल स्ताबऩङ्गळ् सुप्परायासारुक्कुत् तगुदियुळ्ळ पदविगळै वऴङ्ग मुऩ् वन्द पोदिलुम्, इवर् पदवि मोहम् कॊळ्ळादु स्वतन्त्रमागवे वाऴ्न्दु वन्दार्।&#xA;उडुप्पि&#xA;।&#xA;इम्महावित्वाऩ् तञ्जै, पुदुक्कोट्टै, मैसूर्, तिरुवाङ्गूर्, कॊच्चि, परोडा पोऩ्ऱ समस्ताऩत् तलैनगर्गळिल् आण्डुदोऱुम् नडक्कुम् वित्वत् सदस्कळिल् पङ्गु कॊण्डु, साल्वैगळ्, तङ्गत् तोडाक्कळ् पोऩ्ऱ मेलाऩ पल वॆगुमदिगळैप् पॆऱ्‌ऱु वन्दार्। मऱ्‌ऱुम् मेऱ्‌कण्ड इडङ्गळिल् नडन्दु वन्द सदस्कळिलुम्, तिरुच्चाऩूर् (तिरुप्पदि) मत्वचित्तान्द उऩ्ऩाहिऩि सबैयिलुम्, पल आण्डुगळ् आय्वाळरागत्&#xA;३४&#xA;तिगऴ्न्दु वन्दार्। ऒरु समयम् तञ्जावूर् अरण्मऩैयिल् नडन्द माबॆरुम् वित्वत्सदसिल्, पण्डीत कुप्पुस्वामि अय्यङ्गार् ऎऩ्ऱ पेरऱिञरै, व्युत्पत्ति वादत्तिल् वॆऩ्ऱसुप्परायासार्, तञ्जै अरसि, अरस कुटुम्बत् तिऩरिऩ्, पोऱ्‌ऱुदलैप्पॆऱ्‌ऱु, अरण्मऩैयिऩ् आस्ताऩ&#xA;वित्वाऩाक्कप्पट्टार्।&#xA;।&#xA;पिऱ्‌कालत्तिल् सुप्परायासारिडम् सीडर्गळाग इरुन्दु व्यागर्णम्, त्वैदवेदान्तम् मुदलिय शास्त्रङ्गळैक् कऱ्‌ऱवर्गळ् पलर्। अवर्गळुळ् मुक्यमाऩवर्गळ्, तिरुवै याऱ्‌ऱिलुळ्ळ संस्कृतक् कल्लूरियिल् पिऩ्ऩर् मुदल्वराग विळङ्गिय नदीदीरम् सेदु मादवाचार्यार्, पुदुक्कोट्टै कोबाल शास्त्रि, सदावदाऩि टि।लक्ष्मणाचार्या, आर्।वि।कृष्णमाचार्यार्, के। नारायणाचार्यार्। वि। अनन्दाचार्या, पिऱ्‌कालत्तिल् पूऩा अरसाङ्गक् कल्लूरिप् पेरासिरियरुम्, &amp;lsquo;काव्यप्रकाश व्याक्या&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूलै इयऱ्‌ऱियवरुमाऩ वामऩ पट्ट जलगीगर्, तिरुवऩन्द पुरम् रामकृष्ण शास्त्रि, षोलाप्पूर् कोविन्द शास्त्रि, पण्डीत पि। किरिदराचार्या (तिरुप्पदिक् कल्लूरि आसिरियरागप् पिऩ्ऩर् पणियाऱ्‌ऱियवर्), पण्डीत ऎस्।सुप्पराव् (पिऩ्ऩर्दिरुप्पदिक् कल्लूरि मुदल्वर्), पिऩ्ऩर् तिरुप्पदि वेङ्कटेच्वर पल्गलैक्कऴगत्तिल् आगमप् पिरिविऩ् तलैवराग विळङ्गिय R। पार्थसारदि पट्टासार् यार् मुदलियोरावर्।&#xA;मऩ्ऩार्गुडिप् पॆरियोर् राजु शास्त्रिगळुडऩ् वादम्, सल्लाबमाऩ सम्बाषऩै आगियवऱ्‌ऱिल् ईडुबट्टु अप्पॆरुन्दगैयिऩ् पोऱ्‌ऱुदलुक्कुम् सुप्परायासार् पात्रमाऩवर्। उत्तरादि मडत्तु स्वामिगळाऩ श्री सत् यत्याऩ तीर्त्तर् सुप्परायसारुक्कुक् कऩगाबिषेगम् सॆय्वित्तु मगिऴ्न्दार् ऎऩिल् इवरुडैय अऱिविऩ् उयर्वु पुलप्पडुम्। कासिमानगरिऩ् अक्कालत्तिय महावित्वाऩ् कळिऩ् कुऴाम् इवरुक्कु &amp;lsquo;व्यागर्णगेसरि ऎऩ्ऱ पिरुदै वऴङ्गिक्कौरवित्तदु। १९११-आम् आण्डिल् टिल्लि&#xA;३५&#xA;यिल् नडन्द जार्ज् मऩ्ऩरिऩ् मुडि सूट्टु विऴाविऩ् पोदु सुप्परायासारुक्कु, इन्दिय अरसाङ्गम् &amp;lsquo;महामहो पात्याय&amp;rsquo; पट्टत्तै अळित्तुप् पोऱ्‌ऱियदु। इवर्दमदु मगऩ् सेदुमादवरुडऩ् तमदु इऱुदि आण्डुगळैत् तिरुप्पदियिल् कऴित्तार्।&#xA;पऴुत्त अऱिवुम्, उयर्न्द पुगऴुम्, मुदिर्न्द आयुळुम् कॊण्ड सुप्परायासार् तमदु ८२-आम् पिरायत्तिल् काळ युक्ति वरुषम्, कार्थिग -कृष्णत्रयोदसि यऩ्ऱु, (१-१२&amp;ndash;१९१८) तम् पूदवुडलै नीत्तु, विण्णुलगिऱ्‌ केगिऩार्।&#xA;सुप्परायासार् अऱिविऩ् निऱैगुडम्। आचारशीलर्, नऱ्‌कुणङ्गळ् पडैत्तवर्। इवर् ऎऴुदिय नूल्गळ् पलवऱ्‌ ऱुळ्, परिबाषेन्दुशेखर व्याक्या, सप्तेन्दुशेखर व्याक्या, ब्रह्मसूत्रबाष्य व्याक्या, कीदाबाष्य व्याक्या, तन्द्रसारव्याक्या पोऩ्ऱ विरिवुरै नूल् कळुम्, इवैगळैक्काट्टिलुम्, त्वैदबाष्य व्याक्या ऩमुम् मुक्यमाऩवैगळाम्।&#xA;२८&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ सेतु-माधवाचार्यार्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/11_setu-mAdhavAchAryAr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/11_setu-mAdhavAchAryAr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तॆऩ् आऱ्‌काडु जिल्लावैच् चेर्न्द, सिदम्बरत्ति लिरुन्दु विरुत्तासलम् सॆल्लुम् पादैयिलुळ्ळ श्रीमुष्णम्&#xA;ऎऩुम् वैष्णव क्षेत्तिरत्तिल् परम् परैयाग वित्वाऩ्ग ळागत् तिगऴ्न्द मत्व अन्दणर् वगुप्पैच् चेर्न्द व्यागर्ण केसरि महा महो पात्याय सुप्परा याचार्यार् ऎऩ्ऱ महावित्वाऩिऩ् कुमारराग सेदुमाद वाचार्या, १८७१आम् आण्डु अक्टोबर् मादम् नाऩ्गाम् नाळऩ्ऱु पिऱन्दार्। ओराण्डु वडैन्द कुऴन्दै याग इरुक्कुम्बोदे सेदुमादवासार् तायै इऴन्दार्।&#xA;मुडि&#xA;कुऴन्दै तिरुवैयाऱ्‌ऱैच् चेर्न्द कुण्डाचार्या ऎऩ्बव राल् वळर्क्कप्पट्टदु। तक्क वयदिल् उबनयऩम् सॆय्विक् कप्पट्टु, तमदु तगप्पऩारिडमे सेदुमादवर् व्यागर्णम् मुदलिय शास्त्रङ्गळैक् कऱ्‌क आरम्बित्तार्। इरुबदाम् आण्डु पूर्त्त्यागुमुऩ्ऩरे सेदुमादवर् नल्ल अऱिवु पॆऱ्‌ऱ इळम् अऱिञरागक् काट्चियळित्तार्। उऴैप्पुम्। ऊक्कमुम्, इवरै मुऩ्ऩेऱ्‌ऱप्पादैयिल् कॊण्डु सॆऩ्ऱदु। इळमैयिलेये इवर्, तगप्पऩारैप्पोलवे पुदुक्कोट्टै, मऩ्ऩार्गुडि, तञ्जै, सॆऩ्ऩै, तिरुच्चा&#xA;३७&#xA;ऩूर् पोऩ्ऱ इडङ्गळिल् नडैबॆऱ्‌ऱुवन्द वित्वत् सबै कळिल् पङ्गु कॊण्डु पुगऴडैन्दार्।&#xA;तमदु इरुबत्ताऱाम् पिरायत्तिल् सेदु (१८९७) तिरुप्पदि संस्कृतक् कल्लूरियिल् पेरासिरियराग नियमिक् कप् पॆऱ्‌ऱार्। इक्कल्लूरियिलेये सॆव्वऩे पणिबुरिन्दु, अदऩ् मुदल्वरागवुम् उयर्त्तप्पट्टु, ३७ आण्डुगळिऩ् सेवैक्कुप्पिऩ्, कल्लूरियिलिरुन्दु इवर् १९३४-आम् आण्डिल् ओय्वु पॆऱ्‌ऱार्। माणाक्करिऩ् कट्टुप्पाट्टिल् मिगुन्द आर्वमुम् कण्डिप्पुमुळ्ळवरायिऩुम्, इवरिडम् माणवर्गळ् ऎल्लैयऱ्‌ऱ मदिप्पुम्, अऩ्बुम् वैत्तिरुन् दऩर्। पिऩ्ऩर् इरण्डु आण्डु कालम् तिरुच्चाऩूरिल् (तिरुप्पदि) मत्व चित्तान्द सबै पाडसालैयिल् आसिरिय रागप् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। अदु मुदल् तिरुच्चाऩूरैये तऩदु निरन्तर वासस्ताऩमाक्किक् कॊण्डार्।&#xA;ओय्वु पॆऱ्‌ऱ पिऩ् इवर् पल अरिय नूल्गळै ऎऴुदु वदिलुम्, पिऱ तत्व शास्त्रङ्गळै आराय्वदिलुम् कालत् तैच् चॆलविट्टुवन्दार्। अद्वैत ग्रन्थङ्गळिलुम्, विशिष्टाद्वैतग्रन्थङ्गळिलुम् तेर्चिबॆऱ्‌ऱार्। १९४३-म् आण्डिल् पिरिट्टिष् इन्दिय अरसाङ्गम् इवरुक्कु &amp;lsquo;महा महोपाध्याय&amp;rsquo; पिरुदै अळित्तु कौरवित्तदु। इवरै मत्वसम्ब्रदाय मडादिबदिगळ्गौरवित्तदऩ्ऱि श्रीगाञ्जी कामगोडि शङ्कराचार्य मडादिबदिगळ्, च्रुङ्गेरि शङ्करा सार्यर्, अहोबिल मडत्तिऩ् स्वामिगळ् पोऩ्ऱ पिऱ मडादिबदिगळुम् सबैगळुक्कु वरवऴैत्तु, पॆरिदुम् कौर वित्तुळ्ळऩर्। १९५०-आम् आण्डिल् इवर् आन्दिरदेशत् तिऱ्‌कु विजयम् सॆय्द पोदु, नॆल्लूर्, राजमहेन्द्रम्। विजयवाडा पोऩ्ऱ पल इडङ्गळिल् वित्वाऩ्गळालुम्, पॊदुमक्कळालुम् मिगवुम् पोऱ्‌ऱप्पट्टार्। १९५५-आम् आण्डिल् इवरदु ८४- आम् पिऱन्दनाळ् विऴा तिरुप्पदि, तिरुच्चाऩूर् पिरमुगर्गळाल् मिगवुम् सिऱप्भागक् कॊण्डा टप्पट्टदु। १९५७ -आम् वरुडम् इन्द नाडुमुऴुदुम् सुऱ्‌ऱुप् पयणम् सॆय्द, मत्य सर्क्काराल् नियमिक्कप्पट्ट संस्क्&#xA;९८।&#xA;रुदक् कुऴु इवरैत् तिरुच्चाऩूरिल् सन्दित्तु संस्कृत् मॊऴि वळर्चियैप्पऱ्‌ऱि इवरुडैय अबिप्रायत्तैत् तॆरिन्दुगॊण्डदु संस्कृत मॊऴियिऩ् वळर्चिबऱ्‌ऱिय सेदुमादवाचार्यरिऩ् करुत्तुक्कळैप् पोऱ्‌ऱि पल तिऩच् चॆय्दित्ताळ्गळ् तक्क तलैयङ्गत्तुडऩ् पिरसुरित्तऩ। तिरुप्पदियिल् नडन्द संस्कृत विच्वबरीषत्तिऱ्‌कुत् तलैमैदाङ्गिय पाबु राजेन्द्रप्रसात्, कबिस्तलम् तेसि काचार्यार् (महा महोपाध्याय), कृष्णमूर्त्ति शास्त्रिगळ् (महा महोपाध्याय) पोऩ्ऱवर्गळ् इवरैप् पलवाऱु पुगऴ्न्दुळ्ळऩर्। १९५७-आम् आण्डु मे मादम् ३-आम् नाळ्। तमदु तगप्पऩारैप् पोलवे नीण्ड आयुळुडऩुम्, तेर्न्द अऱिवुडऩुम्। महामहोबात् यायप् पट्टमुम् पॆऱ्‌ऱुम्, पुगऴुम् अऱिवुम् निरम्बिय, अवर् विण्णुलगडैन्द अदे तिरुप्पदि क्षेत्रत्तिऩ् सारलिल् महा महोपाध्याय सेदु मादवाचार्यरुम् विण्णुल कॆय्दिऩार् ऎऩ्बदु वियप्पुक्कुरिय सॆय्दियेयाम्। तम् वाऴ् नाळ् मुऴुदुम् सिऱन्द आचार शीलरागवुम्, नल्ल आसिरियराग वुम्, ऎप्पोदुम् पडिप्पदिल् ऊक्कङ् गॊण्डवरुमाग ओर् ऎडुत्तुक्काट्टागवे इवर् विळङ्गिऩार्।&#xA;व्यागर्णत्तिलुम्, वेदान्तत्तिलुम् सिऱन्द वल्लुऩ राऩ सेदुमादवर् ऎऴुदिय नूल्गळुळ् मुक्यमाऩवै:- (१) व्यास-पाणिऩीबावनिर्णयम् (२) पुरुषसूक्तम्- कायत्री व्याक्याऩम् (३) अबिऩवचन्द्रिगा (पदिप्पु) (४) तिदि निर्णयम् (५) रुक्वेद पाष्य टीगा व्याक्याऩम्। इवैगळ् ऎल्लावऱ्‌ऱिलुम् मेलाऩदुम् इवरुक्कुप् पॆरुम् पुगऴ्देडियदुमाऩ &amp;lsquo;तत्व कौस्तुब कुलीसम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूल् पल अऱिञर्गळाल् पोऱ्‌ऱप्पट्टदागुम्। इन्नूल् पट्टोजि दीक्षितर् (१७-आम् नूऱ्‌ऱाण्डु) ऎऴुदिय तत्वगौस्तुबम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूलिऱ्‌कु पदिलुरैयागुम्।&#xA;़&#xA;ON&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ दण्ड-पाणिस्वामि दीक्षितर्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/12_daNDa-pANisvAmi_dIxitar/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/12_daNDa-pANisvAmi_dIxitar/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तमिऴ् नाट्टिल् आगास क्षेत्रम् ऎऩप् पुगऴ् वाय्न्द सिदम्बरत्तिल् दण्ड-पाणि स्वामि दीक्षितर् १८७४-आम् आण्डिल् पिऱन्दार्। इवरदु तन्दैयिऩ् पॆयर् सिवगरम वल्लब दीक्षितर्। ताय् सिवगामसुन्दरी । इवरदु पाट्टऩार् मीऩाक्षिनाद दीक्षितर् सिऱन्द वित्वाऩ्। अऩ्ऩार् &amp;lsquo;सिदम्बर तत्व निर्णयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूलिऩ् आसिरियरावार्,&#xA;दण्ड-पाणि स्वामि ऐन्दाण्डुगळ् सिदम्बरम् आऱुमुग नावलर् सैवप् पिरगास विद्यासालैयिल् तमिऴ्, संस्क्रु तम् आगिय मॊऴिगळैक् कऱ्‌ऱार्। १८८३-ल् सिदम्बरत्तिल् पुदि ताग एऱ्‌पट्ट, रा। म। सु। पाडसालैयिल् काव्य पाडङ्गळैक् कऱ्‌ऱार्। अप्पाडसालैयिल् पणियाऱ्‌ऱिय सन्दिरशेखर दीक्षितर् इवरुडैय ताय्मामऩ्। अङ्गेये वैत्तीच्व रशास्त्रिगळिडम् नाडग अलङ्गारङ्गळैयुम्, चित्तान्द कौमुदियैयुम्, दीक्षितर् पडित्तु मुडित्तार्।&#xA;१८८८-आम् आण्डिल् लक्ष्मी ऎऩ्ऩुम् सिऱुमियै मणन् दार्।&#xA;१८९०-आम् आण्डिल् पुदुक्कोट्टै समस्ताऩ संस्कृत पाडसालैयिऩ् मुक्किय आसिरियरागत् तिगऴ्न्द तिरुवैयाऱु कोबाल शास्त्रिगळिडत्तिल् व्यागर्ण शास्त्रत्तै मुऴुदुम् पडित्तु, पूर्व मीमांसा शास्त्रत्तिऩ् सिल पगुदिगळैयुम् अऱिन्दार्। १८९३-आम् आण्डिल् तिरुवाङ्गूर् महाराजा मूलम् तिरुनाळिऩ् तुलाबार विऴाक् कालत्तिल् नडैबॆऱ्‌ऱ वित्वत् सबैयिल्, सिऱन्द सऩ्माऩत्तैप् पॆऱ्‌ऱार्। अडुत्त आण्डिल् सॆऩ्ऩै तिरु वल्लिक्केणि वेद वेदान्त वर्त्तऩी सबैयिल् नडन्द परीक्षैयिल् मुदलागत् तेऱि परिसु पॆऱ्‌ऱार्। अदे आण्डिल् पुदुक्कोट्टै अरसरिऩ् वित्वत् सबैयिल् नडत्तप्पट्ट परीक्षैयिल् मुदलागत्तेऱि विशेष मरियादैगळैयुम्४०&#xA;अडैन्दार्। अदु मुदल् इवर्बुदुक्कोट्टै वित्वत्सबै यिऩ् तलैवरागवुम्, आय्वाळरागवुम् इरुन्दु वन्दार्। अक्कालत्तिल् अद्वैत मदत् तॊडर्बुळ्ळ पल सॊऱ्‌ पॊऴिवुगळै आऱ्‌ऱिवन्दार्।&#xA;१८९६-आम् आण्डिल् तऩदु गुरुवाऩ कोबाल शास्त्रिगळुक्कुप् पिऩ्ऩर्, सिदम्बरम् पॊऩ्ऩम्बलप्पिळ्ळै पाडसालैयिऩ् तलैमै उपाध्यायरागत् दण्ड-पाणि स्वामि दीक्षितर् नियमिक्कप्पट्टार्। अदु मुदल् पत्ताण्डु कालम् अनेक माणवर्गळुक्कु व्यागर्णम्, अलङ्गार शास्त्रम् पोऩ्ऱवैगळैप् पोदित्तु वन्दार्। अदे समयम् सिदम्बरत्तिल् मॆ। स। विद्यासालैयिऩ् तलैमै उपाध्यायराग इरुन्द हरिहरशास्त्रिगळिडम् न्यायम्, वेदान्तम्, आगियवऱ्‌ऱैप्पडित्तुत् तेर्चि अडैन्दार्। ऒरुक्काल् इरामनादबुरत्तिऱ्‌कु अऴैक्कप्पट्टु दीक्षितर् पास्कर सेदुबदि अवर्गळाल् मिगवुम् कौरविक्कप्पट्टार्। पिऩ्ऩर्, दीक्षितर् तऩदु गुरु कोबाल शास्त्रिगळ् वगित्तु वन्दरा। म। सु। विद्यासालैयिऩ् तलैमै आसिरियप् पदवि यिल् नियमिक्कप्पट्टार्। अक्कालत्तिल् सिरोमणि परी क्षै यिल् तेर्वु पॆऱ्‌ऱार्।&#xA;,&#xA;अदे&#xA;१९११-आम् आण्डिल् काञ्जियिल्, नीदिबदि सर्। सुप् रह्मण्य अय्यरिऩ् तलैमैयिल् नडन्द माबॆरुम् वित्वत् सदसिलुम्, १९१५-आम् आण्डिल् पॆङ्गळूरिल् उत्तरादि मडत्तिऩ् आदरविल् नडन्द वित्वत् सबैयिलुम्, आण्डिल् काळहस्तियिल् सर्। पि। ऎस्। सिवस्वामि अय्य रिऩ् तलैमैयिऩ् कीऴ् नडन्द अद्वैत सदसिलुम्, पङ्गु कॊण्ड दण्ड-पाणि स्वामि दीक्षितर् तमिऴ् नाट्टिऩ् पल पॆरियोर्गळिऩ् नऩ्मदिप्पिऱ्‌कुम् पोऱ्‌ऱलुक्कुम् पात्तिर माऩार्।&#xA;१९१६-आम् आण्डिल् इन्दिय सर्क्काराल् महामहो पात्याया ऎऩ्ऱ पट्टम् दीक्षितरुक्कु अळिक्कप्पट्टदु। अप्पोदु इवरुक्कु वयदु ४२। अदे आण्डिऩ् इऱुदियिल् पारद धर्म महा मण्डलत्ताराल् दीक्षितरुक्कु &amp;lsquo;शास्त्रा सार्यऩ्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पट्टम् वऴङ्गप्पट्टदु,&#xA;४१&#xA;मऱ्‌ऱुम् जगत्गुरु श्री काञ्जी कामगोडि पीडादिबदि&#xA;६&#xA;कळाल् दीक्षितरुक्कु शास्त्र रत्ऩागरम्&amp;rsquo;, ऎऩ्ऱ पिरुदु&#xA;वऴङ्गप्पट्टदु। पाडसालैयिल् आसिरिय राग इरुन्दु कॊण् डे तमदु वीट्टिल् उणवु मुदलिय वसदि कळै अळित्तु, पल सिऱुवर्गळुक्कु वेदान्तबाडत्तैत् दीक्षितर् कऱ्‌पित्तु वन्दार्। इक् कालत् तिल् ऒरु समयम् च्रुङ् गेरि श्री शङ्कराचार्य स्वामिगळाल् तिरुच्चि यैयडुत्त पिक्षाण् डार् कोविलिल्, शङ्कर जयन्दि महोत्सव कालत् तिल्, साल्वैगळुम् तोडावुम् तीक्षि तरुक्कु वऴङ्गप्पट् ट ऩ। दीक्षितर् तिरुवावडुदुऱै&#xA;म्&#xA;मऱ्‌ऱुम्&#xA;आदीऩत्तिऩ् वित्वाऩागवुम् इरुन्दु वन्दार्। सॆऩ्ऩै सर्वगलासालैयिल् पाडदिट्ट अमैप्पुक् कुऴुविल् दीक्षितर् अङ्गत्तिऩराग ऒऩ्बदाण्डुगळ् पणियाऱ्‌ऱि इरुक्किऱार्। इवर् सिऱन्द अद्वैत शास्त्र पण्डीतरायि ऩुम्, पिऱ मदङ्गळिडम् वॆऱुप्पऱ्‌ऱवराग इरुन्दार्। इदऩालेये इवर् मत्व, वैणव, सैव सबैगळुक्कुम् आण्डुदोऱुम् विजयम् सॆय्दु, पिऱ मदस्तर्गळिऩ् नऩ्मदिप्पैयुम् पॆऱ्‌ऱार्।&#xA;दीक्षितर् कासि मुदलिय पुण्णिय क्षेत्रङ्गळुक्कुत् तीर्त्त यात्तिरै सॆऩ्ऱु, आङ्गाङ्गु पुगऴ्बॆऱ्‌ऱ वित्वाऩ्गळैच् चन्दित्तु, अवर्गळाल् पुगऴप्पॆऱ्‌ऱु ऊरुक्कुत् तिरुम्बिऩार्। इवर् सिदम्बरत्तिल् तऩदु आसिरियराऩ महा महोबात् याय हरिहर&#xA;हरिहर शास्त्रिगळिऩ् ञाबगार्थमाग ऒरु&#xA;४२&#xA;वेदान्त पाडसालैयै एऱ्‌पडुत्तिऩार्।&#xA;दण्ड-पाणि स्वामि दीक्षितर् ऒव्वॊरुनाळुम् इन्दप् पाडसालैक्कु ऒरु मणि नेरमावदु सॆऩ्ऱु माणवर्गळुक्कु अद्वैत क्रन् दङ्गळैप् पाडम् सॊल्लि वन्दार्।&#xA;राजा सर्, अण्णामलै सॆट्टियाराल् एऱ्‌पडुत्तप् पट्ट मीऩाक्षि संस्कृतक् कल्लूरियिऩ् मुदल्वराग १९२४ जूलै मादत्तिल् इवर् नियमिक्कप्पट्टार्। अक्कल् लूरियिल् ऐन्दाण्डुगळ् तिऱम्बडप् पणिबुरिन्दु पल माणाक् कर्गळैच् चिऱन्द मुऱैयिल् तेर्चि पॆऱ ऊक्कुवित्तार् दीक्षितर्। अण्णामलैप् पल्गलैक्कऴगत्तिल् तुणैवेन्द रागत् तिगऴ्न्द महागऩम् श्रीनिवास शास्त्रियार् तीक्षि तरिऩ् कल्वित्तिऱऩैयुम्, पोदिक्कुम् तिऱऩैयुम् पॆरिदुम् पाराट्टिऩार्। दीक्षितर् सॆऩ्ऩै सर्वगलासालैयिऩ् सिरो मणि पट्टप्पडिप्पु परीक्षैक्कुऴुविल् पल आण्डुगळ् अङ्गत् तिऩरागवुम्; सिल कालम् अदऩ् तलैवरागवुम् पणियाऱ्‌ऱि युळ्ळार्। मैसूर् समस्ताऩत्तिल् तसरा वित्वत् सदसिऩ् परीक्षादिगारियागवुम् दीक्षितर् पणियाऱ्‌ऱि उळ्ळार्।&#xA;१९२९-आम् आण्डिऩ् मत्तियिल् अण्णामलैप् पल्गलैक् कऴगत्तिल् दीक्षितर् संस्कृतप् पेरासिरियराग नियमिक्कप् पट्टार्। इवर् पल्गलैक्कऴगत्तिऩ् पाड तिट्टक्कुऴुविऩ् अङ्गत्तिऩरागवुम्, मूऩ्ऱाण्डुगळ् सॆऩट् चबैयिऩ् अङ्गत्तिऩरागवुम् इरुन्दार्, इक्कालत्तिल् पिरदि वरुष मुम् सिऱन्द मुऱैयिल् तमदु इल्लत्तिलेये, तम्मुडैय पणत्तैच् चॆलवऴित्तुम्, सिल तऩवाऩ्गळुडैय उदवि युडऩुम् ऒरु अद्वैत सदस् नडत्ति वन्दार्। इदऱ्‌कु सिऱन्द वित्वाऩ्गळ् वरवऴैक्कप्पट्टु कौरविक्कप् पट्टऩर्। मऱ्‌ऱुम् दीक्षित समुदायप् पाडसालै&amp;rsquo; ऒऩ्ऱै एऱ्‌पडुत्ति अदिल् श्री नडराजप्पॆरुमाऩिऩ् आरा तऩैक्कुरिय विधि मुऱैगळैयुम् मऱ्‌ऱुम् वेदम् मुदलियवै कळैयुम् कऱ्‌पिक्क एऱ्‌पाडु सॆय्दार्।&#xA;६६&#xA;४३&#xA;१९३४-आम् आण्डिल् दण्ड-पाणिस्वामि दीक्षितरिऩ् मणिविऴा मिगच्चिऱप्पुडऩ् नडन्देऱियदु। अदिल् पल पुगऴ् पॆऱ्‌ऱ वित्वाऩ्गळुम्, पल तऩवन्दर्गळुम्, पिरमुगर्गळुम् पङ्गु कॊण्डऩर्। अव्वमयम् श्री काञ्जी कामगोडि पीडादिबदिगळ् दीक्षितरुक्कु ऒरु मरगद लिङ्गत्तैयुम् पट्टु वस्तिरङ्गळैयुम् अऩुप्पिवैत्तु अऩुक्रहित्तार्गळ्। दीक्षितरिडम् कल्विबयिऩ्ऱु मेऩ्मै अडैन्द सीडर्गळ् पलर्। अवर्गळुळ् ऒरुवर् वेद शास्त्र तरङ्गिणि विलासम् ऎऩ्ऱ ऒरु पामालैयै दीक्षितरिऩ् पेरिल् इयऱ्‌ऱियुळ्ळार्।&#xA;४&#xA;दण्ड-पाणिस्वामि दीक्षितर् पल नूल्गळै इयऱ्‌ऱि युळ्ळार्। नडराज सहस्रनामत्तिऱ्‌कुप् पाष्यम् ऎऴुदि युळ्ळार्। पुण्डरीगबुर महात्म्यम् ऎऩ्ऱ सिदम्बर क्षेत्र पुराणत्तैप् परिसोदित्तु अच्चिट्टुळ्ळार्। इवरुडैय मुऩ्ऩोराऩ मीऩाक्षिनाद दीक्षितर् इयऱ्‌ऱिय सिदम्बर तत्व निर्णयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूलैप् पिरसुरित्तुळ्ळार्। इप्पडि पलदुऱैगळिल् पुगऴुम् पॆयरुम् पॆऱ्‌ऱ दण्ड-पाणिस्वामि दीक्षितर् ऎक्कारणत्तैक् कॊण्डुम् तिल्लैयम्बदियै विट्टु वॆळियिडङ्गळिल्, पाल्यप्परुवत्तिऱ्‌कुप्पिऩ्, सिल तिऩङ्गळुक्कु मेल् वचित्तदु इल्लै। ऎक्कारणत्तैक् कॊण्डुम् यारिडमुम् कुऱै काण माट्टार्; इगऴ्च्चियाग वुम् पेसमाट्टार्, तऩदु आयुट्कालम् मुऴुवदुम् श्री नड राजप् पॆरुमाऩिऩ् सेवैयिलुम्, व्यागर्ण वेदान्त शास्त्रङ्गळैक् कऱ्‌पिप्पदिलुम् ईडुबट्टु, दण्ड-पाणि स्वामि दीक्षितर् उयर्न्द इलक्कुगळुडऩ् वाऴ्न्दवर्गळिल् ऒरुवरावार्। इप्पडिप् पुगऴुडऩ् तिगऴ्न्द दीक्षितर् सिदम्बरत् तिल् १९४३-आम् आण्डु सॆप्टम्बर् मादम् मुदल् वारत्तिल् सिवबदमडैन्दार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ वॆळ्ळूर् सुब्रह्मण्य शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/13_vELLUr_subrahmaNya_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/13_vELLUr_subrahmaNya_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;।&#xA;तिरुच्चिराप्पळ्ळि नगरत्तिऱ्‌कुच् चुमार् पदिऩैन्दु मैल्गळ् मेऱ्‌किल्, अगऩ्ऱु पायुम् काविरियिऩ् इडदु करै यिल् वॆळ्ळूर् ऎऩ्ऱ ऒरु सिऱ्‌ऱूरुळ्ळदु। इङ्गु मुऱ्‌कालत्तिल् पल वेद विऱ्‌पऩ्ऩर्गळुम्, अनेक शास्त्र वित्वाऩ्गळुम् वचित्तुवन्दऩर्। अव् वूरिल् पल्लाण्डुगळुक्कु मुऩ् वाऴ्न्द रङ्गनाद शास्त्रिगळ् ऎऩ्ऱु पुगऴ् वाय्न्द, पल शास्त्रङ् गळैक् कऱ्‌ऱऱिन्दु, कर्मा ऩुष्टाऩङ्गळै नल्ल मुऱैयिल् नडत्तिवन्दु, वैराक्य सम्बऩ्ऩ राग माऱि तुऱवऱम् पूण्डु, चित्तियडैन्द&#xA;पॆरियवर् ऒरुवरुण्डु। अवरुडैय पिळ्ळैगळ् इरुवर्,- ईच्वर शास्त्रि, राम शास्त्रि ऎऩ्बवराम्। इळैयवराऩ रामशास्त्रिगळुक्कु मुदल् तारम् इळमैयिलेये इऱक्क, अवर् मऱुबडि मणम् सॆय्दुगॊण्डार्। इरण्डावदु मऩैवियिडम् रामशास्त्रिगळुक्कुप् पिऱन्द नाऩ्गु पिळ्ळै कळुळ् इरण्डावदु मगऩे सुब्रह्मण्य शास्त्रि। १८६९-आम् वरुडम् (शुक्ल u) अक्टोबर् मादत्तिल् इवर् तोऩ्ऱियदागत् तॆरिगिऱदु। इळमैयिलेये तायै इऴन्द सुब्रह्मण्यत्तैयुम् पिऱ मूऩ्ऱु आण्गुऴन्दै कळैयुम्, इरु मगळ्गळैयुम्, तगप्पऩार् सिऱन्द कवऩत् तुडऩ् वळर्त्तु वन्दार्।&#xA;४९&#xA;एऴाम् वयदिल् किरममाग उबनयऩम् सॆय्विक्कप्पट्ट सुब्रह्मण्यऩ् वेदात्ययऩम् सॆय्वदऱ्‌कागत् तिरुच्चि यरुगे, काविरियिऩ् तॆऩ्गरैयिलुळ्ळ, अन्दनल्लूर् किरामत्तिऱ्‌कुच् चॆऩ्ऱु, आङ्गु ऒरु सऩ्यासियिऩ्&#xA;आदरविल् इरुन्दु, पिक्षै ऎडुत्तुच् चाप्पिट्टुक्कॊण्डु, तम्मुडैय तैत्रीय वेद सागैयै अत्ययऩम् सॆय्दु वन्दार्। इप्पडि अन्दनल्लूर् किरामत्तिल् नियमात्ययऩम् सॆय्दु वन्द कालत्तिल् इवर् तगप्पऩैयुम् इऴन्दार्। वेदत्तिल् मूलमाऩ भागङ्गळै अत्ययऩम् सॆय्दु मुडित्त पिऩ्, तिरुवैयाऱ्‌ऱिल् वेदमोदुवदिल् अक्कालत्तिल् तमिऴ् नाट्टिलेये सिऱन्दु विळङ्गिय श्री मुत्तुगऩबाडिग ळिडम् कऩान्दम् वेदात्ययऩम् सॆय्दु मुडित्तार् सुप्रह् मण्य शास्त्रि। अप्पोदु इवरुक्कु पदिऩॆट्टु वयदु। पिऱगु इवर् मुसिरि किरामम् सॆऩ्ऱु, आङ्गु तङ्गि, परमेच्वर शास्त्रिगळ् ऎऩ्ऱ वित्वाऩिडम् काव्यम्, नाडगम् पोऩ्ऱ साहित्य शास्त्रप् पगुदिगळैक् कऱ्‌ऱऱिन्दार्, पिऩ्ऩर् मुसिरिक्करुगे किऴक्काग उळ्ळ सिऱुगाम्बूर् किरामत्तिल् पुग ऴुडऩ् तिगऴ्न्द सुब्रह्मण्य कऩबाडिगळिडम् चित्तान्द कॆळमुदी ऎऩ्ऱ नूलैप् पडित्तदुडऩ् वेदलक्षणप्पगुदि कळैयुम् कऱ्‌ऱुक्कॊण्डार्।&#xA;इप्पडि वेदलक्षणम्, पूर्वाबरप्रयोग मुऱैगळ् यावुम् कऱ्‌ऱऱिन्द पोदिलुम्, पुरोहितम् सॆय्युम् वाऴ्क् कैयै मेऱ्‌कॊळ्ळादु, तम् शास्त्र अऱिवै वळर्त्तुक् कॊळ्ळुम् नोक्कत्तुडऩ्, सुब्रह्मण्य शास्त्रि, तञ्जावूर् जिल्लावैच् चेर्न्द मऩ्ऩार्गुडि नगरत्तै यडैन्दु, आङ्गु पल शास्त्रङ्गळैयऱिन्दु पल सीडर्गळुक् कुप् पोदित्तु वन्दमहामहोपाध्याय त्यागराजमगि ऎऩ्ऱ श्री राजु शास्त्रिगळिडम् इवर् तर्क्क शास्त्रम्, वेदान्तम् मुदलियवऱ्‌ऱिल् अऱिवु पॆऱ्‌ऱार्। इवरुडऩ् मऩ्ऩार्गुडिप् पॆरियवरिडम् पडित्तवर्गळुळ् पैङ्गानाडु गणपति शास्त्रिगळ्, यज्ञस्वामि शास्त्रिगळ् आगियोर् मुक्यमाऩवर्। मऩ्ऩार्गुडियिल् पडित्तु वन्द कालत्तिल् कुम्बगोणम् अद्वैत सबैयिऩ् सदस्कळुक्कु शास्त्रि&#xA;यार् तवऱादु पोय्वरुवार्। भगवत्पाद शङ्कररिऩ्, प्रस् ताऩत्रयमॆऩुम्, सूत्रबाष्यम्, कीदाबाष्यम्। उपनिषत्पाष्यङ्गळ् आगियवऱ्‌ऱै कऱ्‌ऱुणर्न्द पिऩ् आङ् गरैगिरामत्तैच्चेर्न्द ऒरुवैदिग कुटुम्बत्तुप्पॆण्णै तिरुमणम् सॆय्दु कॊण्डु इल्लऱ धर्मत्तैक् कडैप् पिडिक्कत् तॊडङ्गिऩार् सुब्रह्मण्य शास्त्रिगळ्। इव रुडैय ताय्वऴिप् पाट्टऩारुम्, आङ्गरैयिल् वचित्तुवन्द ताल् इवर् अडिक्कडि आङ्गरैक्किरामत्तिऱ्‌कुच् चॆऩ्ऱु वरुवार्। इदऩाल् इवरुक्कु &amp;lsquo;आङ्गरै सुप्पराय कऩ पाडी ऎऩ्ऱ पॆयर् विळङ्गलायिऱ्‌ऱु। श्रीयज्ञस्वामि शास्त्रिगळ् इयऱ्‌ऱियुळ्ळ &amp;lsquo;त्यागराज विजयम् ऎऩ्ऱ संस्कृत नूलिल्गूड इवर्, &amp;lsquo;च्रत्तैयुळ्ळ, पुत्तिमा ऩाऩ, ऒऴुक्कमुडैय, पुगऴुक्कुरिय आङ्गरै सुप्पराय कऩबाडी&amp;rsquo; ऎऩक् कूऱप्पट्टुळ्ळार्।&#xA;९९&#xA;पिऩ्ऩर् मैसूर् राज्यत्तिल् ऒरु मुक्य नीदिबदियाग विळङ्गिय, तञ्जै जिल्ला पऩङ्गुडि किरामत्तैच् चेर्न्द ए।रामच्चन्दिरय्यरिऩ् नट्पु सुब्रह्मण्य शास्त्रिगळुक् कुक् किट्टियदु। अऩ्ऩारिऩ् वेण्डुगोळुक्किणङ्गि, शास्त्रि कळ् पङ्गळूर् नगरत्तिऱ्‌कुच् चॆऩ्ऱु, अवरुक्कु अद्वैत ग्रन्थङ्गळै सिऱिदु कालम् पोदित्तु वन्दार्। पङ्गळूरिल् शास्त्रिगळ् वसिक्कत् तॊडङ्गिय कालत्तिल्, न्याय वेदान्त शास्त्रङ्गळिल् माबॆरुम् अऱिञराग विळङ्गिय श्री सच्चिदाऩन्द सिवाबिऩव नरसिम्मबारदि स्वामिगळ् च्रुङ्गगिरि आचार्य मडत्तिल् पीडादिबदिगळाग विळङ्गिवन् दार्। अप्पॆरियवर्गळिडम् अद्वैत वादग्रन्थङ्गळैक् कऱ्‌कवेण्डु&#xA;मॆऩ्ऱ ऎण्णम् सुब्रह्मण्य शास्त्रिगळिऩ् मऩदिल् तोऩ्ऱियदु। ऎऩवे इवर् पङ्ग ळूरिलिरुन्दु च्रुङ्गेरि सॆऩ्ऱु, श्री स्वामिगळैत् तरि चित्तु, तमदु विरुप्पत्तै वॆळियिट्टार्। पलवरुडङ्गळ् च्रुङ्गेरियिल् तङ्गियिरुन्दु, स्वामिगळिडम् शास्त्रियार् मऱुबडि प्रस्ताऩत्रयङ्गळैयुम्, चित्तिब्रह्माऩन्दीयम् पोऩ्ऱ किरन्दङ्गळैयुम् पडित्तार्। अक्कालत्तिल् शास्त्रि यारुडऩ् पुगऴ्बॆऱ्‌ऱ न्यायशास्त्र अऱिञराऩ श्री विरु&#xA;४७&#xA;पक्षि शास्त्रिगळुम् पडित्तऩराम्। श्री विरूपाक्षि शास्त्रिगळिडम् न्याय शास्त्रत्तिऩ् मेलाऩ करुत्तुक्कळैप् पडित्तुक्कॊण्डु शास्त्रियार् अवरुक्कु वेदात्ययऩम् सॆय्वित्ताराम्। इदे समयत्तिल् वेदान्त मेल्बडिप्पै उत्तेचित्तु च्रुङ्गेरि वन्दु सेर्न्द नेमम् वैत्यनाद शास्त्रिगळिडम् &amp;lsquo;पाट्टदीबिगै पोऩ्ऱ ग्रन्थङ्गळै शास्त्रियार् कऱ्‌ऱुक्कॊण्डार्। च्रुङ्गेरियिल् इप्पडिच् चिल आण्डुगळ् शास्त्राप्यासत्तिलेये कऴिन्दऩ।&#xA;पूर्णमाऩ वेदात्ययऩमुम्, निरम्बिय शास्त्र अऱिवुम्, सिऱन्द आचारत्तुडऩ् कूडिय कर्माऩुष्टाऩमुम् ऒरुङ्गे अमैयप् पॆऱ्‌ऱिरुन्द सुब्रह्मण्य शास्त्रि कळ् श्री सिवाबिऩव नरसिम्म पारदी स्वामिगळिऩ् अऩ्बिऱ्‌ कुप् पात्तिरमाऩदिऩ् पयऩाग, शास्त्रिगळ् च्रुङ्गेरि मडत्तिऩ् आस्ताऩ वित्वाऩाग नियमिक्कप्पट्टार्। १९०७- आम् आण्डिल् श्री स्वामिगळुडऩ् कालडियिल् नडन्द श्री सारदा,श्री आचार्य मूर्त्तिगळिऩ् पिरदिष्टै वैब वङ्गळुक्कुच् चास्तिरिगळ् यात्तिरै सॆऩ्ऱु, पिऩ्ऩर् स्वामिगळुडऩ् १९११-आम् आण्डिल् च्रुङ्गेरि तिरुम्बिऩार्। सिऱिदु कालम् कऴित्तु, पङ्गळूरिल् शङ्करबुरप्पगुदियिल्, च्रुङ्गेरि आचार्याळ् &amp;lsquo;पारदीय कीर्वाणप्रौड विद्याबि वर्त्तऩी&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॆयरिल् ऒरु पाडसालैयै निऱुविऩार् कळ्।&#xA;सुब्रह्मण्य शास्त्रिगळ् इप्पाडसालैयिल् वेदान्त आसिरियराग नियमऩम् पॆऱ्‌ऱार्। सुमार् आऱु आण्डुगालम् इप्पदवियै वहित्तु पलसीडर्गळुक्कुत्तिऱम् पडप् पाडम् कऱ्‌पित्तु वन्दार्।&#xA;वन्द&#xA;इवर् पङ्गळूर् पाडसालैयिल् पणिबुरिन्दु कालत्तिल् शङ्करबगवत्पादरिऩ् सूत्रबाष्यत्तिऩ् विरि वुरैयाऩ पामदी, अदऱ्‌कुरैयाऩ कल्पदरु, अदऩ् व्याक्याऩमाऩ परिमळम्, आगियवऱ्‌ऱैच् चॆव्वऩे सोदित्तु अच्चिडुम् पणियै उत्तेचित्तु, श्री काञ्जी काम कोडि पीडादिबदिगळाऩ जगत्गुरु श्री चन्द्रशेखरेन्द्र सरस्वदि स्वामिगळिऩ् आज्ञैप्पडि ऒरु कुऴु नियमिक्कप्&#xA;४८&#xA;पट्टदु। इक्कुऴुविऩ् नोक्काऩ पणियै मेऱ्‌कॊण्डु, मेऱ्‌कूऱप्पट्ट नूल्गळिऩ् पल एट्टुच्चुवडिगळै आदार मागक् कॊण्डु, नऩ्गु सोदित्तु, अवैगळै नल्लमुऱै यिल् श्रीरङ्गम् वाणि विलास अच्चगत्तिऩर् अच्चिट्टु। पिरसुरिप्पदिल् पॆरिदुम् उदवियवर्गळ् सुब्रह्मण्य शास्त्रिगळुम्, नेमम् वैत्तियनाद शास्त्रिगळुमे&#xA;यावर्।&#xA;,&#xA;सिल आण्डुगळुक्कुप्पिऩ् शास्त्रियार् च्रुङ्गेरि मडत् तिऩ् अऩुमदि पॆऱ्‌ऱु, मैसूर् सॆऩ्ऱु, अङ्गु महा राजा संस्कृतक् कलासालैयिल् तलैमै वेदान्त आसिरि यरागच् चिऱिदु कालम् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। महाराजाविऩ्। अऩ्बैप्पॆऱ्‌ऱु समस्ताऩ महा वित्वाऩागवुम्, धर्मादिगारियागवुम् नियमऩम् पॆऱ्‌ऱार्। आऩाल् कालत्तिऩ् कॊडुमैयाल् इवर् अधिक कालम् इप्पदविगळिलिरुक्क विल्लै। १९१७-आम् आण्डु मत्तियिल् नोय्वाय्प्पट्टु, नवम्बर् मादत्तिऩ् तॊडक्कत्तिल् वैत्यर्गळिऩ् आलो सऩैयिऩ्बडि, शास्त्रियार् आङ्गरै किरामत्तिऱ्‌कु वन्दु सेर्न्दार्। सुमार् इरण्डु वारङ्गळ् आरोक्यमऱ्‌ऱ निलै यिल् इरुन्दु, अम्मादम् (१९१७ नवम्बर्) १६-आम् नाळ् शास्त्रिगळ् सिवबदमडैन्दार्गळ्।&#xA;सिऱन्द अऱिञर् वऴित्तोऩ्ऱि, तऩ्ऩुडैय ऊक्कत् तालुम्, उऴैप्पालुम्, आर्वत्तालुम् मेलाऩ अऱिवैप् पॆऱ्‌ऱुम्, आचारशीलरुमागत् तिगऴ्न्द सुब्रह्मण्य शास्त्रिगळुक्कुप् पुगऴुम्, पिरुदुगळुम् किट्टियदिल् वियप्पु ऒऩ्ऱुमिल्लै। १९१३-आम् आण्डु टिसम्बर् मादत्तिल् इवरुक्कु पिरिट्टिष् इन्दिय अरसु &amp;lsquo;महामहोपाध्याय पिरुदै&#xA;वऴङ्गि कौरवित्तदु। १९१६-आम् आण्डिल् च्रुङ्गगिरियिल् श्री चन्द्रशेखरबारदि स्वामिगळ्, श्री सारदाम्बिगैयिऩ् कुम्बाबिषेग वैबव कालत्तिल् शास्त्रिगळुक्कु &amp;lsquo;&amp;lsquo;श्रुति सिरोबूषणम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पिरुदै युम्, इरण्डु तोडाक्कळैयुम्, इरट्टैच् चाल्वैगळैयुम् अऩुक्रहित्तार्गळ्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ यज्ञस्वामि शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/14_yajnasvAmi_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/14_yajnasvAmi_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विळङ्गिय श्री राजु शास्त्रिगळिऩ् स्वीकारक् कुमाररिऩ्&#xA;तमिऴ्नाट्टिलेये&#xA;पुगऴ्बॆऱ्‌ऱ महा वित्वाऩाग&#xA;पुदल्वरे यज्ञस्वामि&#xA;शास्त्रिगळ्। श्री राजा&#xA;शास्त्रिगळ् तमदु अऱुब ताम् वयदिल् सोम यागम् सॆय्दार्गळ्। अडुत्त आण्डिल् सास्ति रिगळ् अवर्गळिऩ् स्वी कारक् कुमारऩुक्कु ओर् आण् कुऴन्दै पिऱन् ददु। यागम् सॆय्ददिऩ् पयऩागप् पेरक्कुऴन्दै पिऱन्ददाग ऎण्णि मऩ्ऩार्गुडि शास्त्रिगळ् अवर्गळ् कुऴन्दैक्कु यज्ञस्वामि ऎऩ्ऱु पॆयर् वैत्तार्गळ्। यज्ञस्वामि तञ्जै&#xA;६&#xA;जिल्लावैच् चेर्न्द आडुदुऱैयै यडुत्त मरुत्तुवक् कुडियिल् युव वरुडम् मार्गऴि मादम् कडैसिनाळिल् पुष्य नक्षत्तिरत्तिल् (१८७५-आम् आण्डु) पिऱन्दार्।&#xA;कुऴन्दैप् परुवत्तिल् इवरुडैय ताय्वऴिप् पाट्टऩ् वीट्टिलेये वळर्न्दु वन्दार्। ताय्वऴिप् पाट्टऩाऩ (मुऩ् पक्कत् तॊडर्चि)&#xA;शङ्करबगवत्पादरिऩ् उपनिषत् पाष्यत्तिऱ्‌कु आऩन्दगिरि इयऱ्‌ऱिय विवरणत्तिऱ्‌कुम्, सादऩबञ्गम्, सदच् लोकि आगियवऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् विरिवुरैगळॆऴुदुम् नोक्कुडऩ् सिल कुऱिप्पुगळै ऎऴुद आरम्बित्त इवरुडैय नोक्कऴ् उरुप्पॆऱादु पोऩदु वरुन्दत्तक्कदु५०&#xA;स्वामि शास्त्रिगळ् नल्ल इसैप् पुलवर्। वयदाऩ कालत्तिल्गूड नऩ्ऱागप् पाडुवार्। सिऱुवयदिलेये यज्ञ स्वामि पाट्टऩार् पाडुम् पाट्टुक्कळै नऩ्गु कवऩित्तुक् केट्पार्। एऴावदु वयदिल् यज्ञस्वामियै अऴैत्तु वरच्चॆय्दु मऩ्ऩार्गुडिप् पॆरियवर् पेरऩुक्कु उबनयऩम् सॆय्दु वैत्तु, तऩ्ऩुडैय नॆरुङ्गिय उऱविऩराऩ कूत्तम्बाडि सुब्रह्मण्य शास्त्रिगळिडम् वेदात्य यऩम् सॆय्युम्बडि एऱ्‌पाडु सॆय्दार्। ऐन्दाण्डुगळुक्कुप् पिऱगु वेदात्ययऩम् मुडिन्ददु। अप्पोदु काव्य पाडमुम् तर्क्क शास्त्रमुम् पडिप्पदऱ्‌काग मऩ्ऩार्गुडियिलेये वाऴ्न्दु वन्द रादानरसिंहबुरम् नीलगण्ड दीक्षितरिडम् यज्ञ स्वामि अऩुप्पप्पट्टार्। नाऩ्गाण्डुगळ् अवरिडत् तिल् नाडगम्, सम्बू, तर्क्कम्, व्यागर्णम् आगियवऱ्‌ऱिल् अडिप्पडै अऱिवै यज्ञस्वामि अडैन्दार्। इदऩ् पिऩ्ऩर् मऩ्ऩार्गुडि शास्त्रिगळ् अवर्गळे पेरप्पिळ्ळैक् कुत् तर्क्कम्, वेदान्तम्, व्यागर्णम् मुदलिय शास्त्रङ् गळैप् पोदित्तु वन्दार्। इप्पडि ऎट्टाण्डुगळिल् पॆरिय वर्गळिडम् शास्त्र पाडङ्गळै यज्ञस्वामि कऱ्‌ऱऱिन्दार्। यज्ञस्वामि शास्त्रिगळुडऩ्गूड मऩ्ऩार्गुडि शास्त्रि कळिडम् पडित्तवर्गळिल् पऴमार्नेरि स्वामिगळुम्, गणपति शास्त्रिगळुम् मुक्यमाऩवर्। मऩ्ऩार्गुडि शास्त्रिगळिऩ् अऩुक्रहत्ताल् पेरप्पिळ्ळैयुम् सिऱन्द वित्वाऩाग काट्चियळित्तार्। पॆरियवर्गळुक्कु ऎण्बदु वयदु पूर्त्ति याऩ पिऩ् अवरिडम् पडिक्क वन्द माणवर्गळुक्कुप् पॆरुम् पालुम् यज्ञस्वामि शास्त्रिगळे पाडम् सॊल्लिवन्दार्। इवरुडैय सिऱन्द मेदा विलासत्तैक् कण्डु पाट्टऩार् पलमुऱै मगिऴ्च्चियडैन्दाराम्।&#xA;यज्ञस्वामि शास्त्रिगळ् शास्त्रक् कल्वि पयिल्वदु टऩ् तऩ्ऩुडैय सङ्गीद ञाऩत्तैयुम् पॆरुक्कि वन्दार्। इवरुक्कु इऩिमैयाऩ सारीरम् इरुन्ददु। पाट्टऩारिऩ् वीट्टुक्कुप् पक्कत्तिल् उळ्ळ सिऱुवीट्टिल् ओर् अऱैयिल् उट्कार्न्दुगॊण्डु तम्बूरावुडऩ् तऩिमैयिल् इसैप् पयिऱ्‌सि सॆय्वार्। इप्पडियाग यज्ञस्वामि शास्त्रि&#xA;Si&#xA;कळिऩ् सङ्गीद ञाऩमुम् साहित्य अऱिवुम् शास्त्र ञाऩत्तिऱ्‌कु उदवियाग वळर्न्दु वन्दऩ।&#xA;मऩ्ऩार्गुडिप् पॆरियवर् मऱैविऱ्‌कुप् पिऱगु अवरुडैय ञाबगार्थमाग मऩ्ऩार्गुडियिल् पत्तु माणाक्कर्गट्कु संस्कृत पाडम् कऱ्‌पिक्कुम् एऱ्‌पाट्टुडऩ् अव्वूर् तऩ वन्दर्गळाल् ऒरु पाडसालै आरम्बिक्कप्पट्टदु। कालप् पोक्किल् अवर्गळुडैय उदवि कुऱैन्दु पोयिऩुम् यज्ञ स्वामि शास्त्रिगळ् अप्पाडसालैयैत् तऩ् वीट्टिलेये वैत्तु, सुमार् पदिऩैन्दाण्डुगळ् पाडम् सॊल्लिक् कॊण्डु परामरित्तु वन्दार्। मुदलिल् इप्पाडसालैयिल् शास्त्रिगळुक्कु उदवियागप् पाडम् सॊल्लि वन्दवर् कळिल् इवरुडैय शिष्यराऩ तेवङ्गुडि सिवरामकृष्ण शास्त्रिगळ्, मुक्यमाऩवर्। पिऩ्ऩर् मऩ्ऩार्गुडि वैत्य ऩाद दीक्षितर्,कोबालसमुत्रम् कृष्णमाच्चारियार् मुदलियोर् पाडसालैयिल् पाडम् सॊल्लि वन्दऩर्। मऩ्ऩार्गुडियिल् यज्ञस्वामि शास्त्रिगळ् वचित्तु वन्द कालत्तिल् अवरिडम् तर्क्कम्, वेदान्तम् मुदलियवै पडित्तवर्गळिल्, तेवङ्गुडियैच् चेर्न्द सिवरामकृष्ण शास्त्रिगळ्, सिमिऴि वेङ्कटराम शास्त्रिगळ्, इञ्जिक् कॊल्लै ऐगदीस शास्त्रिगळ् मुदलियवर्गळ् मुक्यमाऩवर् कळावर्।&#xA;१९०४-आम् आण्डिल् यज्ञस्वामि शास्त्रिगळ् तऩदु पाट्टऩारिऩ् सरित्तिरत्तै &amp;lsquo;त्यागराज विजयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सम्बू काव्यमाग ऎऴुदि वॆळियिट्टार्। इक्काव्यम् ऐन्दु उल्लासङ्गळैक् कॊण्डदु। इक्काव्यम् पल वित्वाऩ् कळुडैय मऩदैक् कवर्न्ददु। १९१२-आम् आण्डुक्कुप् पिऩ् सिऱिदुगालम् कोविन्दऩ् ऎऩ्ऱ इसैयऱिवुळ्ळ ऒरु शिष्यऩै अडैन्दु, शास्त्रिगळ् अवऩुक्कुप् पाडम् पोदिक्कुम् वगैयिल् ताऩुम् सिऱन्द त्यागराज, दीक्षित कृत्तिगळैप् पाडिवन्दार्। मऱ्‌ऱुम् रायबुरम् श्री निवास भागवदर् ऎऩ्बवरुक्कागप् पल कदैगळैयुम् शास्त्रिगळ् तयारित्तुक् कॊडुत्तार्।&#xA;शास्त्रिगळिऩ् उबऩ्यासङ्गळैक् केट्ट पल कऩवाऩ्गळ् शास्त्रिगळिडम् पॆरुम् मदिप्पु वैत्तिरुन् दार्गळ्। १९११-आम् आण्डिल् टिल्लियिल् नडन्द ऐन्दाम् जार्ज् मऩ्ऩरिऩ् मुडिसूडु विऴाविल् शास्त्रिगळ् कलन्दु कॊळ्ळुमाऱु नङ्गवरम् राजप्पय्यर् एऱ्‌पाडु सॆय्दिरुन् दार्। आऩाल् तगप्पऩारिऩ् उत्तरविऱ्‌किणङ्ग शास्त्रिगळ् टिल्लिक्कुच् चॆल्लामल्, &amp;lsquo;जार्ज् पट्टाबिषेग अबिनन्दऩ नवरत्ऩमालिगा&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ ऒरु सिऱु काव्यत्तै इयऱ्‌ऱि अऩुप्पिविट्टार्। सिल आण्डुगळ् कऴिन्दु मऩ्ऩार्गुडि वासिगळिऩ् वेण्डुगोळुक्किणङ्ग, यज्ञस्वामि शास्त्रि कळ्, मऩ्ऩार्गुडि वेम्बु कऩबाडिगळ्, रङ्गाच्चारियार् मुदलियोर् मूलग्रन्थत्तै इसैयुडऩ् पडिक्क, रामायण प्रवसऩम् सॆय्य आरम्बित्तार्। इप्पडि आरम्बिक्कप्पट्ट पुराण प्रवसऩङ्गळ् मऩ्ऩार्गुडि, कुम्बगोणम्, मायूरम् आगिय पल इडङ्गळिल् सुमार् ऎट्टाण्डु कालम् प्रवसऩ मऴैयागप् पॊऴिन्ददु।&#xA;शास्त्रिगळ् पुराण प्रवसऩत्तैत् तविर वेऱु सङ्गीदक् कच्चेरिगळुक्को, नाडगङ्गळुक्को सॆल्वदु वऴक्कमिल्लै। आऩाल् सङ्गीद वित्वाऩ्गळैत् तम्मिडम् वरवऴैत्तु, अवर्गळुडैय इऩ्ऩिसैयैक् केट्टु मगिऴ्वार्। पलदरप्पट्ट वित्वाऩ्गळुम् शास्त्रिगळिडम् तङ्गळुडैय सङ्गीद ञाऩम्,शास्त्र ञाऩम्, पिऱ कलै कळिल् तेर्चि मुदलियवऱ्‌ऱै अऱ्‌पणित्तु मगिऴ्वार्गळ्। करुङ्गुळम् कृष्ण शास्त्रिगळुक्कुप् पिऱगु, १९२०-आम् आण्डुमुदल् १९३८-आम् आण्डु वरैयिल् यज्ञस्वामि शास्त्रिगळ् कुम्बगोणम् अद्वैत सबैयिल् मुक्यप् पण्डीतराग इरुन्दु वन्दार्। १९१७-आम् आण्डिल् ऒरु समयम् शास्त्रिगळ् नोय्वाय्प्पट्टिरुन्दार्। अक्कालत् तिल् ऒरुनाळ् यारो ऒरुवऩ् पॆरिय वीट्टिऩ् उळ्ळऱैयिल् ऒरु पीरोविल् वैक्कप्पट्टिरुन्द शास्त्रिगळुक्कु वॆगुमदि कळाग अळिक्कप्पट्ट साल्वैगळ्, पट्टुगळ्, विलैयुयर्न्द आडैगळ् मुदलियवैगळ् कट्टि वैक्कप्पट्टिरुन्द मूट्टैयैत् तिरुडिच् चॆऩ्ऱु विट्टाऩ्। मूट्टै तिरुट्टु&#xA;५३&#xA;पोऩदैच् चिलगालम् ऒरुवरुम् पार्क्कविल्लै। पिऩ्ऩॊरु समयम् शास्त्रिगळ् उडल्निलै नऩ्ऱाऩ पिऱगु वीट्टिल् यारो मूट्टै कळवुबोऩदु पऱ्‌ऱि अवरिडम् सॊऩ्ऩार् कळ्। इदैक् केट्ट शास्त्रिगळ्, &amp;ldquo;कृष्णार्प्पणम् ऎऩ्ऱु सॊल्लि अच्चम्बवत्तैच्चिल सॆय्युळ्गळैक्कॊण्ड कृष्णार्प्पण विंसदि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ सिऱु काव्यमाग वडित् तार्गळ्। इदु शास्त्रिगळिऩ् पऱ्‌ऱऱ्‌ऱ तऩ्मैयैयुम् कृष्णभक्तियैयुम् विळक्कुगिऩ्ऱदु।&#xA;पूऩाविल् अप्पा सर्मा ऎऩ्ऱ ऒरु महावित्वाऩ् संस्कृत मॊऴिक्कुम् शास्त्रङ्गळुक्कुम् मिगुन्द सेवै सॆय्दु वन्दार्। अवर् &amp;lsquo;सूऩ्रुद वाहिऩी&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ ऒरु वारप् पत्तिरिगैयैयुम् मऱ्‌ऱॊरु मादप् पत्तिरिगैयै युम् नडत्तिवन्दार्। अवरुडैय पत्तिरिगैगळै वरवऴैत्तु शास्त्रिगळ् ताऩुम् पडित्तु, शिष्यर्गळैयुम् पडिक्कच् चॆय्वार्। मऱ्‌ऱुम् अवरुडैय पत्तिरिगै कळुक्कुत् तामे कट्टुरै वऴङ्गि वन्दार्।&#xA;वरु&#xA;विरुदै&#xA;शास्त्रिगळ् अवर्गळुक्कु श्री काञ्जि कामगोडि पीडादि पदि अवर्गळ् &amp;lsquo;शास्त्र रत्ऩागरम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ अऩुक्रहम् सॆय्दार्गळ्। मऱ्‌ऱुम् शास्त्रिगळ् अवर् कळुक्कु इन्दिय अरसाङ्गम् महा महोपाध्याय विरुदै अळित्तु कौरवित्तदु। इवैयऩ्ऱि &amp;lsquo;शास्त्र तिलगम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ विरुदैयुम् शास्त्रिगळ् पॆऱ्‌ऱिरुन्दार्। इप्पडि पुगऴुडऩ् सिऱन्द कल्विमाऩाग विळङ्गिय यज्ञ स्वामि शास्त्रिगळ् तऩदु ६४-वदु वयदिल्, १९४०-आम् आण्डिल् पिप्रवरि मादम् ६-आम् तेदि सिवबदम् अडैन् दार्।&#xA;करुङ्गुळम् श्री कृष्ण शास्त्रिगळ्।&#xA;तमिऴ्नाट्टिऩ् तॆऩ्गोडिप् पगुदियिल् तिरुनॆल्वेलि जिल्लाविल् तामिरबर्णि सॆऴिप्पुऱच् चॆय्युम्, करुङ्गुळम्&#xA;ऎऩ्ऱ सिऱ्‌ऱूरिले १८७६- आम् आण्डिल् पिऱन्दवर् कृष्ण शास्त्रियार्। सिऱुवयदिलेये सास्ति रङ्गळैक् कऱ्‌क वेण्डु मॆऩ्ऱ अवाक्कॊण्ड इवर् १८९२-आम् आण् डिल् तम्मूरैविट्टुप् पुऱप्पट्टुच् चिदम्बर क्षेत्तिरत्तै अडैन् दार्। आङ्गु पुगऴ् मेविट्ट वित्वाऩाऩ हरिहर शास्त्रिगळै अणुगि अवरिडम् कल्वि पयिल आरम्बित्तार्। अवरिडम् न्यायम्, वेदान्तम् आगियवऱ्‌ पिऩ्ऩर् तञ्जै जिल्लाविल् वेदारण्यत्तिलिरुन्द ऒरु शास्त्र पाडसालैयिल् आसिरिय राग अमर्न्दु सिल आण्डुगळ् सॆव्वऩे पणियाऱ्‌ऱिऩार्।&#xA;ऱै सिल आण्डुगळिल् कऱ्‌ऱार्।&#xA;१९१२-आम् आण्डिल् कृष्ण शास्त्रिगळ् कुम्बगोण नगरत्तिऱ्‌कु वन्दु सोन्दार्। आङ्गु अद्वैत सबैयिऩ् पण्डीतराग एऴाण्डुक् कालम् इरुन्दु सिऱन्द मुऱैयिल् पलरुक्कु अद्वैत वेदान्तत्तैक् कऱ्‌पित्तु वन्दार्। १९१९-आम्,आण्डिल्, केरळत्तिल् चित्तूरिल् अक्कालत्तिल् सिऱप्पुडऩ् विळङ्गिय संस्कृत पाडसालैयिऩ् तलैमै आसिरियरागप् पदवियेऱ्‌ऱु अङ्गुम् एऴाण्डुगळ् तिऱऩुडऩ् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। १९२६-आम् आण्डिल् चित्तूर् पाडसालै&#xA;५५&#xA;यिलिरुन्दु विलगिय शास्त्रियार्, सॆऩ्ऩै मयिलाप्पूर् संस्कृतक् कल्लूरियिऩ् मुदल्वराग १९२७-आम् आण्डिल् पदवि एऱ्‌ऱार्। पदिऩोरु आण्डुगळ् अप्पदवियै अणि सॆय्द कृष्ण शास्त्रिगळ् अक्कल्लूरियिल् पल सीर्दिरुत् तङ्गळैच् चॆय्दु, अदऩ् मदिप्पै उयर्त्तिऩार्। इवर् मुदल्वरागप् पणियाऱ्‌ऱिय कालत्तिल्दाऩ्, १९३२-आम् आण्डिल् नवरात्रि कालत्तिल् सॆऩ्ऩैक्कु विजयम् सॆय्द काञ्जी कामगोडि पीडादिबदिगळाऩ श्री शङ्कराचार्य स्वामिगळ् इक्कल्लूरियिल् सिऱिदुगालम् तङ्गियिरुन्दार्गळ्। शास्त्रिगळुक्कु श्री आचार्य स्वामिगळ् शास्त्र रत्ऩा करम् ऎऩ्ऱ विरुदै वऴङ्गि अऩुक्रहित्तार्गळ्। मैलाप्पूर् संस्कृतक् कल्लूरियिऩ् मुदल्वरागत् तिगऴ्न्द कालत्तिल्दाऩ् शास्त्रियारुक्कु &amp;lsquo;महा महो पात्याय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पट्टम् इन्दिय अरसाङ्गत्तिऩराल् वऴङ्गप्पट्टदु।&#xA;१९३८-आम् आण्डिल् मैलाप्पूर् कल्लूरियिलिरुन्दु ओय्वुबॆऱ्‌ऱ कृष्ण शास्त्रिगळ्, अडुत्त आण्डिल् (१९३९) तुऱवऱम् पूण्डु सिऱिदु कालत्तिऱ्‌कुप् पिऩ् अदे आण्डिल् चित्तियडैन्दार्। इवर् इयऱ्‌ऱिय नूल्गळुळ् सिऱन्ददागक् कणक्किडप्पडुवदाऩ &amp;lsquo;प्रह्सूत्राऩु कुण्यचित्ति&amp;rsquo; ऎऩ्बदु व्यासरिऩ् प्रह्सू त्रङ्गळ् शङ्करबगवत्पादरिऩ् अद्वैत तत्वत्तैये नीरूपणम् सॆय्गिऱदॆऩत् तॆळिवुबडुत्तुगिऱदाम्। अधिकरण सदुष्टयी&amp;rsquo; ऎऩ्बदु इवर् इयऱ्‌ऱिय मऱ्‌ऱॆरु सिऱन्द नूलागुम्। तमिऴ्मॊऴियिल् &amp;rsquo; वेदारण्य माहात्मियम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ ऒरु सिऱु पुराण नूलैयुम् शास्त्रियार् इयऱ्‌ऱियुळ्&#xA;ळार्।&#xA;६&#xA;२८&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/15_kuppusvAmi_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/15_kuppusvAmi_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सॆऴुमैमिक्क तञ्जै मावट्टत्तिल्, ऐन्दाऱुगळ् पाय्गिऩ्ऱ तिरुवैयाऱ्‌ऱैयडुत्त गणपति अक्रहारम्&#xA;ऱ&#xA;ऎऩुम् किरामत्तिल्, १८८०-आम् आण्डु टिसम्बर् मादम् १५- आम् नाळिल्, गणपति अय्यर् ऎऩ्ऱवरु टैय मगवागत् तोऩ्ऱिऩार् कुप्पु स्वामि शास्त्रिगळ्। नल्ल वडिवमुम्, सिऱन्द पुत्ति कूर्मै युम् पडैत्त कुप्पु स्वामि इळमैयिले नऩ्गु पडिक्क आरम्बित् तार्। तमदु १६-आम् पिरायत्तिल् मॆट्रि कुलेषऩ् परीक्षै यिल् तेर्वडैन्दु, तञ्जावूर् ऎस्।पि।जि। कल्लूरियिल् सेर्न्दु मेऱ्‌कल्वि पयिऩ्ऱार्। १९००-आम् आण्डिल्&#xA;तत्वशास्त्रप् पडिप्पिल् पि।ए।पट्टम् पॆऱ्‌ऱार्। इवर् तिरुवैयाऱ्‌ऱिल् विळङ्गिय श्री वासुदेव ब्रह्मेन्द्र सरस्वदि स्वामियिडम् अद्वैत शास्त्रम् पडित्तार्।&#xA;पिऩ्ऩर् सॆऩ्ऩै अरसाङ्ग रॆविऩ्यूबोर्डु अलुवल कत्तिल् सिऱिदुगालम् कुमास्तावागप् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। पिऱगु सॆऩ्ऩैयिलुम्, तिरुवऩन्दबुरत्तिलुम् सट्टप् पयिऱ्‌सि पॆऱ्‌ऱु, १९०५-आम् आण्डिल् ऎम्। ए। पट्टम् पॆऱ्‌ऱार्। अडुत्त आण्डिल् सॆऩ्ऩै मैलाप्पूर् संस्कृतक्&#xA;५७&#xA;कलासालैयिऩ् मुदल्वराग नियमिक्कप्पॆऱ्‌ऱार्। नाऩ्गु आण्डुगालम् अप्पदवियैच् चॆव्वऩे वहित्तार्। १९०७- आम् आण्डिल् सॆऩ्ऩैप् पल्गलैक् कऴगत्तिऩ् संस्कृतत् तेर्वु आय्वाळर् कुऴुविऩ् तलैवराऩार्। १९१०-आम् आण्डिल् तिरुवैयाऱ्‌ऱिलुळ्ळ राजा संस्कृतक् कल्लूरियैच् चीर्बडुत्ति, अदऩ् मुदल्वराऩार्। तिरुवै याऱ्‌ऱिल् वचित्तु वन्दक्काल्, श्रीरङ्गम् वाणी वीलास अच्चगत्तिऱ्‌काग, अच्चिडुम् पॊरुट्टु &amp;lsquo;अदर्व मीमांस कुदूहलवृत्ति &amp;rsquo; ऎऩ्ऱगिरन्दत्तैत्तॊगुत्तुदविऩार्। १९१० मुदल् १९१४ वरै तिरुवैयाऱ्‌ऱु अरसर् कल्लूरियिल् मुदल्वरागप् पणियाऱ्‌ऱिय कालत्तिल्दाऩ् कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळ् मुऩ्ऩर् कूऱप्पट्ट अच्चगत्तिल् पिरसुरिक्कप् पट्ट भगवत्पाद शङ्करराल् इयऱ्‌ऱप्पट्ट पल मुक्य संस्कृत नूल्गळैप् परिसोदित्तु तॊगुत्तु उदविऩार्।&#xA;१९१२-आम् आण्डिल् शास्त्रियार् सॆऩ्ऩै मानिल अरसाङ्गक् कल्लूरियिल् संस्कृतप् पेरासिरियराग नियमिक्कप्पट्टार्। पण्डै मुऱैप्पडि सिरोमणि पडिप्पुत् तिट्टत्तैच् चॆऩ्ऩै सर्वगलासालैयिल् अमैप्प तिल् नऱ्‌पङ्गु कॊण्डार्। अक्कालत्तिल् अप्पल्गलैक् कऴगत्तिल्, &amp;lsquo;न्याय वैशेषिगम्&amp;rsquo; पऱ्‌ऱि इरुबदु सॊऱ्‌ पॊऴिवुगळाऱ्‌ऱिऩार्। १९१४-आम् आण्डिल् सॆऩ्ऩै मानिलक् कल्लूरियिऩ् निरन्तर संस्कृत, पऩ्मॊऴित् तॊडर्बुप् पेरासिरियराऩार्। इप्पदवियुडऩ् सॆऩ्ऩै एट्टुच्चुवडि नूल्निलैयत्तिऩ् मुक्य अधिकारिप् पदवियैयुम् अणिसॆय्दु वन्दार्। अडुत्त आण्डिल् सॆऩ्ऩैप् पल्गलैक् कऴगत्तिऩ् सॆऩॆट् चबैयिऩ् अङ्गत्तिऩराऩार्। १९१८- आम् आण्डिल् अप्पल्गलैक्कऴगत्तिऩ् संस्कृत पाडत् तिट्टक् कुऴुविऩ् अक्रासऩराग नियमिक्कप्पट्टार्। अडुत्त आण्डिल् अरसाङ्गक् कल्वि इलागाविल्, ऐ।इ।ऎस्। (Indian Educational Service) ऎऩ्ऱ उयर्दर अलुवलर् पदविक्कु उयर्त्तप्पट्टार्।&#xA;१९१९-आम् आण्डु नवम्बर् मादम् मुदल्वारत्तिल् मूऩ्ऱुनाट्कळ् पूऩ नगरिल् नडन्द कीऴ्त्तिसैक् कल्वि&#xA;५८&#xA;९&#xA;मगानाट्टिऩ् (Oriental Conference), संस्कृत - नवीऩ नाट्टुमॊऴिप् पगुदियिऩ् कूट्टत्तिऱ्‌कुत् तलैमै ताङ्गि ऩार्। १९२१-आम् आण्डिल् पेरासिरियर् रङ्गाचार्या ऎऩ्बारुडऩ् सेर्न्दु &amp;lsquo;पत्यसूडामणि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ एट्टुप्पिरदि नूलैत् तॊगुत्तु अच्चिड उदविऩार्। अडुत्त आण्डिल् कल्गत्ता नगरिल् नडन्द इरण्डाम् कीऴ्त्तिसैक् कल्वि मानाट्टिल् तत्वप् पगुदियिऩ् कूट्टङ्गळुक्कुत् तलैमै ताङ्गिऩार्। १९२३-आम् आण्डिल् सॆऩ्ऩैप् पल्गलैक् कऴ कत्तिऩ् अगॆडमिक् कौऩ्सिल् अङ्गत्तिऩराऩार्। १९२५- आम् आण्डिल् सॆऩ्ऩैयिल् नडन्द कीऴ्त्तिसैक् कल्वि मानाट्टिऩ् वॆऱ्‌ऱिक्कुप् पॆरिदुम् कारणमाग इरुन्दार्। पिऩ्ऩर् ओराण्डुगालम् सिरमम् ऎडुत्तुक्कॊण्डु सॆऩ्ऩैप् पल्गलैक् कऴगत्तिल् &amp;lsquo;ओरियण्डल् रिसर्च् इऩ्स्टिट्यूट् ऎऩ्ऱ कऴगत्तै निऱुवुवदिल् सेवै पुरिन्दार्। १९२६- आम् आण्डु आगस्टु मादत्तिल् कल्गत्ताविल् नडन्द अगिल इन्दिय संस्कृत मानाट्टिलुम्, पिऱगु नवम्बर् मादत् तिल् अलहाबात्तिल् नडैबॆऱ्‌ऱ अगिल इन्दिय ओरियण् डल् मगानाट्टिऩ् तत्वप्पिरिवुक् कूट्टत्तिऱ्‌कुम्, तलैमै ताङ्गिऩार्। इव्वाण्डिलेये &amp;lsquo;सॆऩ्ऩै संस्कृत अगडॆमि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱस्ताबऩत्तै उरुवाक्कुवदिल् ईडुबट्टु, अदऩ् मुदल् तलैवरुमाऩार्। इदे समयत्तिल् पारद धर्म महा मण्डल स्ताबऩत्तार् कुप्पुस्वामि शास्त्रि कळुक्कु &amp;lsquo;विद्यावासस्पदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ सिऱन्द पिरुदै वऴङ्गियदु। अडुत्त आण्डिल्दाऩ् (१९२७) शास्त्रियारुक्कु इन्दिय अरसाङ्गम् &amp;lsquo;महामहोपाध्याय&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पट्टत्तै वऴङ्गि कौरवित्तदु।&#xA;अव्वाण्डिलेये कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळ्, सर्। पि। ऎस्। सिवस्वामि अय्यर्, के। पालसुब्रह्मण्य अय्यर् आगियोरुडऩ् सेर्न्दु, &amp;lsquo;कीऴ्त्तिसै आराय्च्चि सञ्जिगै &amp;rsquo; ( Journal of Oriental Research )&#xA;ऎऩ्ऱ इदऴै आरम्बित्तार्। १९२९-आम् आण्डिल् न्याय शास्त्रत्तैप्पऱ्‌ऱि सॆऩ्ऩैप् पल्गलैक् कऴगत्तिल् सिल सॊऱ्‌ पॊऴिवुगळै आऱ्‌ऱिऩार्, १९३२-आम् आण्डिल् सॆऩ्ऩै&#xA;५९&#xA;नगरिल् श्री काञ्जि कामगोडि पीडादिबदि श्री शङ्कराचार्य स्वामिगळ् मुगाम् सॆय्दिरुन्द कालत्तिल् कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळुक्कु तर्सऩ कलानिदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पिरुदै अऩुक्र हित्तार्गळ्। अडुत्त आण्डिल जगन्नादबुरि श्री शङ्करा सार्यस्वामिगळ् &amp;lsquo;कुलबदि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पिरुदै शास्त्रियारुक्कु वऴङ्गिऩार्। १९३४-आम् आण्डिल् पत्तावदु अगिल इन्दिय तत्वमहानाट्टिऩ्, इन्दियत् तत्तुवप् पिरिवुक् कूट्टत् तिऱ्‌कुच् चास्तिरियार् तलैमै वहित्तार्। १९३५-आम् आण्डिल् शास्त्रियार् सॆऩ्ऩै मागाण अरसुक् कल्लूरि यिलिरुन्दु ओय्वु पॆऱ्‌ऱार्।&#xA;६&#xA;ओय्वु पॆऱ्‌ऱ शास्त्रियार् पल अरिय नूल्गळै वॆळि यिडुवदिल् तऩ् कालत्तैच् चॆलविडलाऩार्। सॆऩ्ऩै पल् कलैक् कऴगत्तिऩ् आदरविल् संस्कृत नूल्गळैप्पऱ्‌ऱित् तॆरिन्दुगॊळ्वदऱ्‌काऩ तॊगुप्पु (Catalogus Catalo- gorum) ऎऩ्ऱ माबॆरुम् तॊगुप्पुप्पणियिऩ् त लै मै आसिरियप्पदवियै एऱ्‌ऱार्। १९३६- आम् आण्डिल्, सॆऩ्ऩै अरसु एट्टुच् चुवडिगळ् नूल् निलैयत्तिलिरुन्द मण्डऩ मिच्ररिऩ् ब्रह्मचित्ति &amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूलै सङ्गबाणि ऎऩ्बा रिऩ् उरैयुडऩ् तॊगुत्तु वॆळियिड उदविऩार्। पिऱगु अण्णामलैप् पल्गलैक् कऴगत्तिल् कौरव संस्कृतप् पेरासिरियरागप् पदवि एऱ्‌ऱार्। १९४०-आम् वरुडम् पूर्ण ओय्वु पॆऱ्‌ऱवरागक् कुप्पुस्वामि शास्त्रियार्, तमदु पिऱन्द ऊराऩ गणपति अक्रहारत्तिल् वचित्तु वन्दार्। पुत्ति कूर्मैयुम्, करैयिल्लाक् कल्वियुम्, अऱिवुम् आऱ्‌ऱलुम्, पुगऴुम्, कुणमुम्, कण्यमुम्, ऒरुङ्गे पडैत्त कुप्पुस्वामि शास्त्रियार्, १९४३-आम् आण्डु सॆप्टम्बर् मादम् ऐन्दाम् नाळ् पूद उडलै नीत्तु इऱैवऩडि सेर्न्दार्।श्री लक्ष्मण शास्त्रि त्राविट्&#xA;मेले कुऱिप्पिट्टुळ्ळ पॆयरैप् पडित्तवुडऩ् इवर् ऒरु तिराविड तेसत्तिय महा वित्वाऩ् ऎऩ्बदु तॆळि वागुम्। आऩाल् इवर् पॆयरळविल्दाऩ् तिराविड नाट् टैच् चेर्न्दवर्। इवर् तञ्जावूर् मावट्टत्तिल् कुम्भकोणत्तै यडुत्तुक् किऴक्के काविरियिऩ् वडबालुळ्ळ पल महाऩ्गळुक्कुम्, महावित्वाऩ्गळुक्कुम् नाऱ्‌ऱङ्गा लाग विळङ्गिय तिरुविसलूरिल्, सऱ्‌ऱेऱक्कुऱैय सॆऩ्ऱ नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् मुऱ्‌पगुदियिल् सिऱन्दु विळङ्गिय ओर् अऱिञ अन्दणर् कुटुम्बत्तिलुदित्तवर्। इवर् सिऱु कुऴन्दैयाग इरुक्कुम्बोदु इवरुडैय कुटुम्बत्तिऩर् कासि क्षेत् तिरत्तिऱ्‌कुच् चॆऩ्ऱु कङ्गैक्करै वाऴ्वै मेऱ्‌कॊण्डु विट्टऩर्। लॆक्ष्मण शास्त्रियारुक्कु तमिऴ्मॊऴिये मऱन्दुबोय्विट्टदाम्। कासियिल् तक्क वित्वाऩ्गळिडम् सात्तिरबाडङ्गळै सॆव्वऩे इवर् कऱ्‌ऱऱिन्दार्।&#xA;पिऱ्‌कालत्तिल् कासियिल् सिऱन्द महावित्वाऩ्गळिल् ऒरुवराग लक्ष्मण शास्त्रियार् विळङ्गिऩार्। इव रुडैय कालत्तिल् वाऴ्न्द वड इन्दिय वित्वाऩ्गळिल् सिऱन्द सिलरुक्कु &amp;lsquo;लक्ष्मणशास्त्रि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पॆयर् वऴक् किलिरुन्दमैयाल् इवरै ऎळिदिल् पुरिन्दु कॊळ्ळुम् नोक्कुडऩ् इवरुडैय पॆयरुडऩ् &amp;quot; त्राविट् &amp;quot; ऎऩ्ऱ अडैमॊऴिप् पॆयर् सेर्क्कप्पट्टदाम्। तर्क्कम्, वेदान्तम् मुदलिय शास्त्रङ्गळिल् पुगऴुडऩ् सिऱन्द वित् वाऩाग इन्नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् मुदऱ्‌ काल्बगुदि वरै तिगऴ्न् दार् लक्ष्मण शास्त्रियार्।&#xA;४६&#xA;इवर् वर्णाच्रम स्वराज्य सङ्गत्तै निऱुवियवर् कळुळ् मुदऩ्मैयाऩवर्। धर्म शास्त्र मुऱैप्पडि इवर् वाऴ्क्कैयै नडत्तिवन्दार्। कल्गत्ता नगरत्तिऩरुगे&#xA;६१&#xA;६&#xA;युळ्ळ श्री तारगेच्वरर् कोयिल् तॊडर्बुळ्ळ वऴक्कॊऩ् ऱिल् इवर् अळित्त साक्षियत्तुक्कु मिगुन्द मदिप्पळिक्कप् पट्टदाम्। इवर् तमदु मूदादैयर् वाऴ्न्द किरामत्तिऱ्‌ कुम्, मूदादैयरिऩ् वऴिबाट्टिऱ्‌कुरिय आचार्य पीडम् आगिय वऱ्‌ऱिडमुम् मिगुन्द अबिमाऩमुम्, भक्तियुम् वैत्तिरुन्द तागत् तॆरिगिऱदु। इवरुक्कु इन्दिय अरसाङ्गम् महा महोपाध्याय&amp;rsquo; पिरुदै अळित्तुक् कौरवित्तदु। आऩाल् पिरिट्टिष् इन्दिय अरसु हिन्दुक्कळिऩ् मदासार विषयङ् गळिल् सट्टपूर्वमागत् तलैयिडुवदै आक्षेपित्तु इवरुम्, इवरैप्पोलवे पुगऴ्वाय्न्द वङ्गाळत्तैच् चेर्न्द कालञ्जॆऩ्ऱ श्री पञ्जाऩऩ तर्गरत्ऩ पट्टाचार्यरुम् तङ्गळ् महा महोपाध्याय&amp;rsquo; पट्टत्तैत् तुऱन्दु अरसाङ्गत्तिऱ्‌कुत् तङ्गळ् ऎदिर्प्पैत् तॆरिवित्तऩर्।&#xA;इवर् कासि महाराजाविऩाल् पॆरिदुम् पोऱ्‌ऱप् पट्टार्। मेलुम् कासि नगरमक्कळुम्, वित्वाऩ्गळुम् इ रिडम् पॆरुम् मदिप्पुम् भक्तियुम् कॊण्डिरुन्दऩर्। इ रुडैय कालत्तिऱ्‌कुप्पिऱगु, सिऱन्द वित्वाऩागवुम्, आचार शीलरागवुम्, कासि साङ्ग वेद विद्यालयत्तिऩ् अत्यक्ष रागवुमिरुन्दु, कासिराजाविऩ् नऩ्मदिप्पुक्कुम्, कासि नगर वासिगळिऩ् पोऱ्‌ऱुदलुक्कुम् इलक्काग इरुन्दु, अण् मैयिल् (मार्च्।१९७७) कालमाऩ पण्डीतराज राजेच्वर शास्त्रिगळ् ऎऩ्बार्, तिराविड लक्ष्मण शास्त्रिगळिऩ् पुदल्वरावार्।&#xA;१८&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ पॆरुगवाऴ्न्दाऩ् श्री रङ्गाचार्यार्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/16_pErugavA.LndA_shrI_rangAchAryAr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/16_pErugavA.LndA_shrI_rangAchAryAr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तञ्जावूर् जिल्लाविऩ् तॆऩ्गिऴक्कुप् पगुदियिल् मऩ्ऩार्गुडियरुगे पॆरुगवाऴ्न्दाऩ् ऎऩ्ऱ किरामत्तिल् इऩ्ऱुम् वेद पाडसालै ऒऩ्ऱु नॆडुम्बलम् पॆरु निलक् किऴार्गळिऩ् कुटुम्बत्तिऩराल् नडत्तप्पट्टु वरुगिऩ्ऱदु। इव्वूरिल् सॆऩ्ऱ नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् मुऱ्‌पगुदियिल् वेदम्, सास् त्रम् आगियवऱ्‌ऱिल् सिऱन्द अऱिवुडैय वैणवक् कुडुम् पत्तैच् चेर्न्द कृष्णमाचार्यर् ऎऩ्ऱ ऒरु वैणवप् पॆरियार् वाऴ्न्दु वन्दार्। इवर् मऩ्ऩार्गुडि श्री राजु शास्त्रिगळिऩ् समगालत्तियवर्। इवर् तमदु इळमै यिलेये मऩ्ऩार्गुडिच् चॆऩ्ऱु आङ्गु वचित्तु वन्दार्। इवर् वेदम् ओदिय, शास्त्रम् पयिऩ्ऱ अऱिञर्। इवरुक्कु १८३३-आम् आण्डु, अक्टोबर् तिङ्गळ्, आऱाम् नाळ्, पिऱन्द मगऩे रङ्गाचार्यार्। इळमैयिलेये रङ्गसार् यार् तमदु तगप्पऩारिडमे कऱ्‌ऱु, काव्यम्, अलङ्गारम्, व्यागर्णम् मुदलियवऱ्‌ऱिल् तेर्चियडैन्दार्। तगप्प ऩारुम्, तऩयऩुम् अडिक्कडि पुदुक्कोट्टै समस्ताऩत् तिऱ्‌कुच् चॆऩ्ऱु सबैगळिल् पङ्गुगॊण्डु वरुवर्।&#xA;अक्कालत्तिलेये संस्कृत अऱिञर्गळुक्काऩ मदिप्पु तमिऴगत्तिल् कुऩ्ऱि वरुगिऱदै उणर्न्द, कृष्णमाचार्यर्, मैसूर् समस्ताऩ अरसर् संस्क् रुद वित्वाऩ्गळै आदरिप्पदिल् ईडुबाडुळ्ळवर्गळाग इरुप्पदैक् केळ्वियुऱ्‌ऱु, कुटुम्बत्तुडऩ् मैसर् सॆऩ्ऱु वाऴलामॆऩत् तीर्माऩित्तार्। अत्तरुणत्तिल् कुम्बगोणत्तिल् सॆल्वन्दरागवुम्, धर्मसिन्दऩैयुळ्ळव रागवुम् विळङ्गिय श्री कृष्णराव् ऎऩ्बार्, कुम्बगोणत् तिऱ्‌कु वन्दुविडुम्बडि,श्री कृष्णमाचार्यारुक्कु आलो सऩै कूऱिऩार्। अदऱ्‌केऱ्‌प कृष्णमाचार्यारुम्, कुडुम् पत्तुडऩ् कुम्बगोणत्तिल् कुडियेऱिऩार्। अक्कालत्तिल्&#xA;६३&#xA;कुम्बगोणत्तैच् चेर्न्द तिवाऩ् राय राय वॆङ्गट् राव्, वॆङ्गट्राव् अक्रहारम् ऎऩ्ऱ ऒरु सिऱु तॆरुवै उरुवाक्कि, अदिल् ऒरु वीट्टै कृष्णमाचार्यारुक्कुत् ताऩम् सॆय्दार्। मऱ्‌ऱुम् श्री व्यासराव् ऎऩ्बार् इवरदु कुटुम्बत्तिऱ्‌कुत् तेवैयाऩ नॆल्लैक् कॊडुत्तुवर एऱ्‌ पाडु सॆय्दार्।&#xA;तमदु तन्दैयिडमे रङ्गाचार्यार् वेदत्तैयुम्, तर्क्कम्, वैणव वेदान्तम् आगियवऱ्‌ऱै मुऱ्‌ऱिलुम् कऱ्‌ ऱऱिन्दार्। पिऩ्ऩर् तम्मुडैय मुयऱ्‌सियिऩालेये व्या कर्णम्, जोदिषम्, कणिदम् आगिय शास्त्रङ्गळिल् इवर् नल्ल अऱिवुबॆऱ्‌ऱार्। तन्दैयिऩ् मऱैवुक्कुप्पिऩ्, रङ्गा सार्यार् कुम्बगोणत्तिलुळ्ळ अरसिऩर् कल्लूरियिल्, संस्कृत आसिरियराग नियमऩम् पॆऱ्‌ऱार्। अक्कल्लूरि यिल् पल आण्डुगळ् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। इवरुक्कु इन्दिय अरसाङ्गम् महामहोपाध्याय ऎऩ्ऱ पिरुदै वऴङ् गियदु। कुम्बगोणम् कल्लूरियिऩ् मुदल्वर्गळागत् तिगऴ्न्द कोबाल्राव्, सादु शेषय्या आगियोर् इव रिडम् मिगुदियाऩ मदिप्पुम्, कौरवमुम् वैत्तिरुन्दऩराम्। पिऩ्ऩर् वन्द आङ्गिलेय मुदल्वरॊरुवर् पुगै पिडिक्कुम् पऴक्कमुडैयवर्। ऒरु नाळ् रङ्गाचार्यार् वगुप्पिल् माणवर्गळुक्कुप् पाडम् सॊल्लिक्कॊण्डिरुक्कुम्बोदु, वगुप्पऱैक्कु मेलुळ्ळ तमदु अलुवलऱैयिल् कल्लूरि मुदल्वर् पुगैबिडित्तुक्कॊण्डिरुन्दाराम्। पुगैच् चुरुळ् कळ् कीऴेयुळ्ळ संस्कृत वगुप्पऱैयिल् पुगवे, अदै स्वासिक्क वॆऱुप्पुक्कॊण्ड रङ्गाचार्यार् माणवर्गळै अऩुप्पिविट्टु, तामुम् अऱैयै विट्टु वॆळियेऱि विट्टार्। वगुप्पु मुडिवुऱ वेण्डिय कुऱिप्पिट्ट नेरत् तिऱ्‌कु मुऩ्ऩरे माणवर् वॆळिच्चॆल्वदैप् पार्थ आङ्गिलेय मुदल्वर्, ऒरु माणवऩैक् कूप्पिट्टु आसिरियर् कालवरम्बिऱ्‌कु मुऩ्ऩरे, पाडत्तै निऱुत्ति माणवर् कळै अऩुप्पिविट्टदिऩ् कारणम् यादॆऩ विऩविऩार्। माणाक्कऩ्, मुदल्वर् पुगैत्तुक्कॊण्डिरुन्द सुरुट्टुप् पुगैयिऩ् मणत्तै सहिक्कमुडियादु संस्कृत आसिरियर्&#xA;६४&#xA;वगुप्पै मुडित्तु, वॆळियेऱियदाग उळ्ळदु उळ्ळबडिये पगऩ्ऱाऩाम्। मुदल्वर् रङ्गाचार्यारैक् कण्डु तमदु तवऱुक्कु मऩ्ऩिप्पुक्केट्टु, अऩ्ऱु मुदल् पुगैप्पिडिक्क वेण्डुम्बोदु वॆळिये सॆऩ्ऱुविडुवाराम्।&#xA;कल्लूरियिलिरुन्दु ओय्वु पॆऱ्‌ऱबिऩ् रङ्गाचार्यार् कुम्बगोणम् वॆङ्गट्राव् अक्रहारत्तिलेये वचित्तु वन्दार्। आचारशीलरागवुम्, अऱिवुक्कळञ्जियमागवुम् तिगऴ्न्द रङ्गाचार्यार् १९१७-आम् आण्डु आगस्टु मादम् २८-आम् नाळ् विण्णुलगिऱ्‌केगिऩार्। कुम्बगोणम् अर सिऩर् कल्लूरियिल् इवरुक्कुप् पिऩ्ऩर्, संस्कृत आसिरिय रागप्&#xA;पणियाऱ्‌ऱियवरे महामहोपाध्याय R।V।कृष्णमाचार्यारावार्।&#xA;श्री काबे रामचन्द्रासार्।&#xA;काविरियिऩ् कऴिमुगप्रदेशत्तिल्, तञ्जै जिल्लाविल्, कासि ऎऩुम् पुऩिदप्पदिक्कुच् चममाऩदागक् करुदप्पडु वदुम्, सैवर्गळालुम् वैणवर्गळालुम्, पोऱ्‌ऱप्पडु वदुमाऩ सिऱन्द पुऩिदत्तलम् कुम्बगोणमॆऩ्ऱ सिऱु नगरमागुम्। इव्वूरिल् काविरि नदियिऩ् तॆऩ्बाल्, नदिक्कु मिग अरुगिल् अमैन्दुळ्ळ कामाक्षि जोस्यर् तॆरु ऎऩ्ऱु पॆयरुळ्ळ नीण्ड तॆरुविऩ् मेऱ्‌कुक् कोडियिल् तॆऱ्‌कु वडक्काग ऒरु सिऱु तॆरु पिरिन्दु सॆल्गिऩ्ऱदु। इदऱ्‌कु वॆङ्गट्रायर् अक्रहार मॆऩप्पॆयर्। पल्लाण्डुगळुक्कु मुऩ्ऩर् इव्वूरैच् चेर्न्द राय राय वॆङ्गट्राव् ऎऩ्ब वर् केरळत्तिल् कॊल्लम् ऎऩ्ऱ सिऱु समस्ताऩत्तिऩ् तिवाऩाग इरुन्दु ओय्वु पॆऱ्‌ऱबिऩ्, इन्दच् चिऱु तॆरुवै अमैत्तु, अदिल् ऒरु सिऱु कोयिलैक् कट्टच् चॆय्दु, अदिल् भगवाऩ् श्री वासुदेवऩिऩ् मूर्त्तत्तैप् पिरदिष्टै सॆय्वित्तु, मऱ्‌ऱुम् पऩ्ऩिरण्डु वीडुगळैक् कट्टुवित्तु, अवैगळैक् कऱ्‌ऱऱिन्द अन्दणर्गळुक्कुत् ताऩम् सॆय्द तुडऩ्, अन्द वित्वाऩ्गळुक्कुम् अवर्गळदु वऴि, वऴित् तोऩ्ऱियवर्गळुक्कुम्, आण्डुदोऱुम् इरण्डु वण्डिगळ् नॆल् किडैक्कुम्बडियाऩ निरन्तरमाऩ धर्मत्तैच् चॆय्दु पुगऴुम्, पुण्यमुम् पॆऱ्‌ऱुच् चॆऩ्ऱार्। अप्पडित् ताऩम् सॆय्यप्पट्ट वीडुगळिल् पत्तु वीडुगळ् मत्व मदत्तिऩराऩ वित्वाऩ्गळुक्कुम्, ऒरु वीडु ऒरु अद्वैत वित्वाऩुक्कुम्, ऒऩ्ऱु ऒरु विशिष्टाद्वैत वित्वाऩुक्कुम् ताऩमाग वऴङ्गप्पट्टऩवाम्। अन्द वित्वाऩ्गळिऩ् सन्ददियार् कळे इऩ्ऱुम् अन्द वीडुगळिल् वचित्तु वरुगिऩ्ऱऩर्।&#xA;इप्पडि वॆङ्गट्राव् ताऩम् सॆय्द वीडुगळैप्पॆऱ्‌ऱ मत्वसम्ब्रदाय वित्वाऩ्गळिल् ऒरुवरिऩ् वंसत्तिल्&#xA;६६&#xA;१८६६-आम् आण्डिल् पिऱन्दवरे काबे रामचन्द्रासार्। &amp;lsquo;काबे&amp;rsquo;* ऎऩ्बदु इवरुडैय कुलप्पॆयर्। इळमैयिलेये इवर् संस्कृत मॊऴियैत् तक्क आसिरियर्गळिडम् कऱ्‌ ऱऱिय मुऱ्‌पट्टार्। इवरुडैय मऩम् पुराणङ्गळैप् पडित्तु अवैगळिऩ् पॊरुळै नऩ्गु अऱिन्दु, पिऱरुक्कुम् अव्वऱिवु पयऩ्दरुम्बडि सॆय्यवेण्डुमॆऩ्ऱ ऎण्णत् तिल् इळम्बिरायत्तिलेये तोय्न्दिरुन्ददाग इवरै यऱिन्द पॆरियोर्गळ् कूऱुवर्। मुप्पदाम् पिरायत्तिलेये, श्रीमत् भागवदम्, महाबारदम्, मत्वर् इयऱ्‌ऱियुळ्ळ महाबारद तात्पर्य निर्णयम् आगियवऱ्‌ऱिल् मुऴुमैयाऩ तॆळिन्द अऱिवु पॆऱ्‌ऱु, पुराण प्रवसऩत्तैये तऩ् मुक्कियक् कुऱिक्कोळागक् कॊण्डवर् रामचन्द्रासार्। मुदलिल् कुम्बगोण नगरत्तिलेये इवर् पुराणप् पिरवसऩङ्गळै नडत्तिवन्दार्। पिऩ्ऩर् पिऱ ऊर्गळिलुम् कदागालक्षेपम् सॆय्दु पुगऴडैन्दार्। इवरुडैय भागवद, पारदच् चॊऱ्‌पॊऴिवुगळैक् केट्टु मगिऴ्च्चि यडैन्द पलरुळ्, अद्वैत, विशिष्टाद्वैत वित्वाऩ्गळ् सिलर् मुदल्, पडित्तवर्, पडिक्काद पामरर्, उत्योगस् तर्गळ् पोऩ्ऱ पलदरप्पट्ट मक्कळुमुण्डु। इवरुक्कु सारीर नयत्तुडऩ् काम्बीर्यमुमिरुन्दमैयाल्। मैक् मुदलिय नवीऩ सादऩङ्गळ् वऴक्किलिल्लाद अक्कालत्तिल् कूड इवरुडैय कदा प्रवसऩङ्गळै आयिरक्कणक्काऩ मक्कळ् केट्टु मगिऴ्च्चियुऱ मुडिन्ददु। कुम्बगोण नगरत् तिऩ् पल पगुदिगळिलुम्, पिऱ नगरङ्गळिलुम् इवरुडैय भागवद, पारद प्रवसऩङ्गळ् पऩ्मुऱैगळ् नडन्दऩवाम्। भागवद च्लोकङ्गळ् अनेकमाग मुऴुवदैयुम् पुत्तगत्तिऩ् उदवियिऩ्ऱिच् चॊल्लक्कूडिय ञाबगसक्ति इवरुक्कुण्डु।&#xA;इवरुडैय पिऱ्‌कालप् प्रवसऩङ्गळिल् ऒऩ्ऱु कुम्भकोण नगर वासिगळाल् मिगवुम् सिऱन्ददागक् करुदप्पडु किऩ्ऱदु। ऒरु समयम् तिरुक्कुडन्दै श्रीसक्रबाणि स्वामि कोयिलिल् रामचन्द्रासार् तॊडर्न्दु पलदिऩङ्गळ् भागवद&#xA;काबेयम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् कूऱुवदुण्डॆऩत् तॆरिगिऱदु।&#xA;६७&#xA;पुराण सॊऱ्‌पॊऴिवुगळै नडत्ति वन्दार्। ऒरुनाळ् प्रवसऩम् नडन्दु कॊण्डिरुन्दबोदु, ऎङ्गिरुन्दो पऱन्दु वन्द ऒरु किळि, रामचन्द्रासारिऩ् तॊडैयिल् सिऱिदु नेरम् उट्कार्न्दिरुन्दुविट्टुप् पऱन्दु सॆऩ्ऱदाम्। इच्चम्बवत्तै नेरिल् कण्ड सिलर् इदुबऱ्‌ऱित् तॆरिवित्त तालेये इदु इङ्गु इडम्बॆऱुगिऱदु। इक्काट्चियैक् कण्ड पलर्, भागवदत्तै एऴु तिऩङ्गळिल् परीक्षित् मऩ्ऩ रुक्कु उपदेशित्त सुगमामुऩिवरे रामचन्द्रासारिऩ् भाग वदच् चॊऱ्‌पॊऴिवैक् केट्क वन्ददाग ऎण्णि मगिऴ्च्चि युम् वियप्पुमॆय्दिऩराम्। रामचन्द्रासार् पुराणक् कदैगळै ऎडुत्तु मक्कळुक्कुक् कूऱुम् मुऱै शास्त्रीयमा कवुम्, कालत्तिऱ्‌केऱ्‌ऱ नगैच्चुवैयुडऩ् कूडियदागवुम्, मक्कळिऩ् मऩदैक् कवर्वदागवुम् इरुक्कुमाम्।&#xA;इवरुक्कु अऱुबदु पिरायम् मुडिन्द पिऩ्ऩर्, पिरिट्टिष् इन्दिय अरसाङ्गत्ताराल् &amp;lsquo;महा महोपाध्याय&amp;rsquo; पिरुदु अळिक्कप्पट्टदु। रामचन्द्रासार्, पॆरुम्बुगऴुम्, नीण्ड आयुळुम् पॆऱ्‌ऱु कुम्बगोणत्तिलेये वाऴ्न्दु वन्दार्। इवर् १९४६-आम् आण्डिल् विण्णुलगेगिऩार्। इवरुक्कु इरण्डु पुदल्वरुम् ऒरु पुदल्वियुमुण्डु। पुदल् वरिल् मूत्तवर् सिऱन्द तत्व शास्त्र मेदैयुम्, पेरा सिरियरुम्, ऎऴुत्ताळरुमागत् तिगऴ्न्द कालञ्जॆऩ्ऱ टाक् टर् R।नागराज सर्मा। इवर् पल्लाण्डुगळ् कुम्बगोणम् अरसिऩर् कल्लूरियिलुम्, सॆऩ्ऩै पिरसिडॆऩ्सि कल्लूरि यिलुम् तत्तुवप् पेरासिरियरागप्पणियाऱ्‌ऱियुळ्ळार्। मत्व चित्तान्द तत्वशास्त्रत्तिल् मिगच् तेर्चि पॆऱ्‌ऱवर्। इळैय पुदल्वर् कालञ्जॆऩ्ऱ सुदर्सऩसर्मा, सिरोमणि पडित्तु, कुम्बगोणम् नगरिल् राजा पाडसालैयिल् पल् लाण्डुगळ् तलैमैयासिरियरागत् तिगऴ्न्दु, पल संस्कृत नूल्गळैयुम् इयऱ्‌ऱिप् पुगऴ् पॆऱ्‌ऱार्।&#xA;पऴमार्ऩेरि श्री सुन्दर शास्त्रिगळ्,&#xA;पत्तॊऩ्बदाम् नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् मुऱ्‌पगुदियिल् तञ् जावूर् जिल्लाविल् तिरुक्काट्टुप्पळ्ळियरुगे पऴमार्नेरि ऎऩ्ऱ किरामत्तिल् पिऱन्दवर् सुन्दर शास्त्रि। इवरदु तन्दै महालिङ्ग शास्त्रि, तायार् लक्ष्मि अम्माळ्। इवर् इळमैयिल् तम् ऊरिलेये काव्य नाडगङ्गळैप् पडित्तुप् पिऩ्ऩर् मऩ्ऩार्गुडिक्कुच् चॆऩ्ऱु, अव्वूरिलेये तङ्गि, महावित्वाऩ् श्री राजु शास्त्रिगर्गळिडम् तर्क्कम्, व्यागर्णम्,पूर्वोत्तर मीमांसा शास्त्रङ्गळै नऩ्गुगऱ्‌ऱार्। सुमार् पत्ताण्डुगळुक्कु मेल् सुन्दर शास्त्रिगळ् मऩ्ऩार्गुडि शास्त्रिगळवर्गळिडम् विद्याप् यासम् सॆय्ददागच् चॊल्लप्पडुगिऱदु। अक्कालत्तिल् ऒरु समयम् मैसूर् महाराजा श्री राजु शास्त्रि कळवर्गळै मैसूरुक्कु विजयम् सॆय्य वेण्डुमॆऩप् पिरार्थऩै सॆय्दार्। शास्त्रिगळ् ताम् सॆल्लामल्, तमदु सीडर् सुन्दर शास्त्रिगळै महाराजाविऱ्‌कुच् चिबार्सु सॆय्दु मैसरुक्कु अऩुप्पुवित्तार्गळ्।&#xA;आसाऩिऩ् कट्टळैप्पडि सुन्दर शास्त्रिगळ् मैसू रुक्कुच् चॆऩ्ऱार्। अङ्गु राजाङ्ग संस्कृत कलासालै यिल् मुक्य आसिरियरागच् चिल आण्डुगळ् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। पिऩ्ऩर् मैसूर् समस्ताऩत्तिऩ् आस्ताऩ वित्वाऩा कवुम् तिगऴ्न्दार्। इवरुक्कु इन्दिय अरसाङ्गत्ताल् महा महोपाध्याय पिरुदु अळिक्कप्पट्टदु।&#xA;इवर् मैसूर् नगरत्तिल् पल्लाण्डुगळ् वचित्तु वन्ददागवुम् पूर्वमीमांस उत्तरमीमांस शास्त्रङ्गळिल् सिऱन्द अऱिवुडैयवर् ऎऩ्ऱुम्, कूर्मैयाऩ पुत्तियुडैयवर् ऎऩ्ऱुम्, श्री यज्ञस्वामि शास्त्रिगळ् ऎऴुदिय त्यागराज विजयत्तिल् कूऱप्पट्टुळ्ळदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१७ चन्द्रशेखर शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/17_chandrashekhara_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/17_chandrashekhara_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ताम्रबर्णी नदियिऩाल् सॆऴिप्पडैयुम् तिरुनॆल् वेलि मावट्टत्तैच् चेर्न्द कल्लिडैक्कुऱिच्चि ऎऩुम्गिरा&#xA;म्&#xA;मत्तिल्, सिऱन्द वित् वाऩाग विळङ्गिय श्री रामा शास्त्रिगळिऩ् कडैसिप् पु तल्वर् चन्द्रशेखर शास्त्रि कळ्। सिऱन्द आहि ताक्ऩिगळिऩ् मरबिल् तोऩ्ऱि, ताऩु नित्याक्ऩिहोत्रि याग विळङ्गियदा लुम्, इवर् &amp;lsquo;चन्द्र शेखर दीक्षितर्&amp;rsquo; ऎऩ् ऱुम् अऴैक्कप्पट् टार्। इवर् १८४६- आम् आण्डिल् पिऱन् दार्। इवरुडैय इरण्डु अण्णऩ् मार्गळुळ्, मूत्तव राऩ श्री सामि सास्&#xA;तिरिगळ्, वाराणसियिल् (कासियिल्), मेदैगळाऩ श्री सिव कुमार शास्त्रि, श्री सीदाराम शास्त्रिगळ् पोऩ्ऱवर् कळिऩ् समगालत्तवर्, अप्पुऩिदत्तलत्तिलेये वाऴ्न्दु वन्दार्। अडुत्त अण्णऩ् श्री रामसुब्बा शास्त्रि सिऱन्द शास्त्र अऱिवु पॆऱ्‌ऱु, कल्लिडैक्कुऱिच्चियिल् तऩदु तगप्पऩारैप् पोलवे पल सीडर्गळुक्कुप् पल सास्त् रङ्गळिल् पाडङ्गळैक् कऱ्‌पित्तु वन्दार्। चन्द्रशेखर शास्त्रिगळ् तमदु तन्दैयिडमे, पल माणवर्गळुडऩ्७०&#xA;शास्त्राप्यासम् सॆय्दु वन्दार्। मुक्यमाग न्यायम्, वेदान्तम् आगियवऱ्‌ऱिल् पुलमैप् पॆऱ्‌ऱार्। संस्कृतप् पडिप्पुडऩ् आङ्गिलमुम् तऩियागक् कऱ्‌ऱुवन्दार्। अम् मॊऴियिलुम् इवरुक्कुत् तिऱऩ् एऱ्‌पट्टदु।&#xA;पडिप्पु मुडिन्दबिऩ् मदुरैयिल् उळ्ळ मदुरैक् कल्लूरि यिल् संस्कृत आसिरियराग मुदलिल् पणिबुरिन्दु वन्दार्। सिल आण्डुगळिल् इवरुडैय अऱिवुम् आऱ्‌ऱलुम् मदुरैयिलुळ्ळ पल कऩवाऩ्गळैक् कवर्न्ददु। अवर्गळुळ् ऒरुवर् नीदिबदि सर्। सुब्रह्मण्यय्यरा वार्। अवर् सॆऩ्ऩैयिल् पुदियदाग ऒरु स् म्ग्रुदक् कल्लूरियै निऱुव मुयऱ्‌चित्त श्री वि। कृष्णस्वामि यय्यरुक्कु चन्द्रशेखर सरस्तिरिगळिऩ् कल्वि पोदिक्कुम् तिऱमैयै विळक्किक् कूऱिऩार्। मऱ्‌ऱुम् श्री वि।कृष्ण स्वामि अय्यरिऩ् तमैयऩारुम् शास्त्रिगळैप्पऱ्‌ऱि तम्बियिडम् सॊऩ्ऩाराम्। इदऱ्‌कुळ् चन्द्रशेखर शास्त्रि कळ् मदुरैयै विट्टु सिदम्बरम् सॆऩ्ऱु अङ्गुळ्ळ संस्कृत पाडसालैयिल् आसिरियराऩार्। १९०६-आम् आण्डु पिप्रवरि मुदल् नाळऩ्ऱु मैलाप्पूर् संस्कृतक् कल्लूरियिल् पाडङ्गळ् कऱ्‌पिक्कत् तुवङ्गप्पट्टदु। तलैवर् श्री कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळैयडुत्तु, मुक्य आसिरियराग चन्द्रशेखर शास्त्रिगळ् नियमिक्कप्पट्टार्। कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळुक्कुप् पिऩ्ऩर् १९११-आम् आण् डिऩ् आरम्बत्तिल् चन्द्रशेखर शास्त्रिगळ् कल्लूरियिऩ् तलैवर् पदवियै एऱ्‌ऱार्। कल्लूरित् तलैवराग इरुन्द पोदु, सॆऩ्ऩैप् पल्गलैक्कऴगत्तिल् सिरोमणि वगुप्पु परीक्षादिगारियागवुम्, संस्कृत ऎम्।ए।पट्टप् पडिप्पुप् पगुदियिऩ् परीक्षादिगारियागवुम् इरुन्दुवन्दार्।&#xA;चन्द्रशेखर शास्त्रिगळ् कल्लूरियिलिरुन्द कालत्तिल् अवरिडम् पडित्त माणवर्गळुळ् मुक्यमाऩवर्गळ्, नूरणि अनन्दकृष्ण शास्त्रिगळ् (पिऩ्ऩर् महा महोपाध्याय पट्टम् पॆऱ्‌ऱवर्), पत्मनाब शास्त्रि कळ्, पक्षिदीर्त्तम् टि। वि। रामचन्द्र दीक्षितर्,&#xA;७१&#xA;वॆङ्गडेस दीक्षितर्,&#xA;सूर्यनारायण शास्त्रि, श्रीवत्सव सोमदेव सर्मा मुदलियोरावर्।&#xA;चन्द्रशेखर शास्त्रिगळुक्कु इन्दिय अरसाङ्गम् महामहोपाध्याय पिरुदै अळित्तदु। १९१८-आम् आण्डु पिप्रवरि मादम् पत्ताम् नाळ् शास्त्रियार् सॆऩ्ऩैयिल् सिवबदमडैन्दार्। तमैयऩ्मार् इरुवरै युम्बोल् इऱुदिक्कालत्तिल् तुऱवऱम् पूणवेण्डु मॆऩ्ऱ इवरदु अवा निऱैवेऱादु पोयिऱ्‌ऱु। ऎल्ला शास्त्रङ्गळिलुम् तॆळिवाऩ, मुऴुमैयाऩ अऱिवुम्, कण्यमुम्, ऒऴुक्कमुम्, तिऱमैयुम् ऒरुङ्गे नऩ्गु अमैयप् पॆऱ्‌ऱुम्, तऩ् मरणगालम् वरै आचारशीलराग वुम्, नित्याक्ऩिहोत्रियावुम् तिगऴ्न्दार् चन्द्रशेखर शास्त्रिगळ्।&#xA;श्री लक्ष्मण सूरि&#xA;तमिऴगत्तिल् तिरुनॆल्वेलि मावट्टत्तिल् पुऩल् वेलि ऎऩ्ऱ सिऱ्‌ऱूरिल् मुत्तु सुप्पय्यर् ऎऩ्ऱ ऒरुवर् इरुन्दार्। इवर् संस्कृत मॊऴियिलुम् तमिऴ्मॊऴि यिलुम् सिऱन्द पुलवरुम् कवियुमावार्। &amp;lsquo;इवर् मुत्तुसुप्प कवि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱुम् कूऱप्पडुवार्। व्यागर्णत्तिलुम्, वेदान् दत्तिलुम् नल्ल अऱिवु पॆऱ्‌ऱवर्। इवर् तॊगुत्त &amp;lsquo;सम्ग्षिप्त रामायणम् ऎऩ्ऱ नूल् पिऩ्ऩर् इवरुडैय कुमारर् लक्ष्मण सूरियिल् पिरसुरिक्कप्पट्टदु। मऱ्‌ऱुम् तमदु आयुळ्गालत्तिलेये वेदान्त नाडगम्, वेदान्त कीर्त्त ऩम् पोऩ्ऱ नूल्गळैयुम् इयऱ्‌ऱिप् पिरसुरित्तुळ्ळार् मुत्तु सुप्पैय्यर्। इवरुक्कु १८५९-आम् आण्डिल् आगस्टु मादत्तिल् पिऱन्द मगऩे लक्ष्मण सूरि। इळमैयिल् तम् तगप्पऩारिडमे अडिप्पडै अऱिवैप् पॆऱ्‌ऱार् लक्ष्मण सूरि। पिऩ्ऩर् कडयम् किरामत्तिल् वचित्तुवन्द सुब्बा दीक्षितर् ऎऩ्ऱ वित्वाऩिडम् कल्वि पयिऩ्ऱार्।&#xA;पिऱगु १८९६-आम् आण्डिल् लक्ष्मण सूरि तञ्जा वूरिल् इरुन्द अर्च् पीडर् कल्लूरियिल् (St। Peter&amp;rsquo;s College) संस्कृत आसिरियराग नियमऩम् पॆऱ्‌ऱार्। १९०७-आम् आण्डुवरै अक्कल्लूरियिल् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। अक्कल्लूरि यिल् कल्लूरि वगुप्पुगळ् मूडप्पट्टबॊऴुदु, इवर्सॆऩ्ऩै सॆऩ्ऱु अङ्गुळ्ळ पच्चैयप्पऩ् उयर्निलैप्पळ्ळियिल् आसिरि यरागप् पणियेऱ्‌ऱार्। तञ्जैयिल् इवरिडम् पडित्त माण वर्गळुळ् पिऩ्ऩर् सॆऩ्ऩै मागाण अरसिऩर् कल्लूरियिल् Presidency College) संस्कृतप् पेरासिरियरागत् तिगऴ्न्द कालञ्जॆऩ्ऱ महा महेपाध्याय कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळ्, कालञ्जॆऩ्ऱ सॆऩ्ऩै K।पालसुप्रह् मण्यय्यर् मुदलियोर् मुक्यमाऩवर्गळ्।&#xA;७३&#xA;तञ्जैयिल् वसिक्कुम् कालत्तिलेये नूल्गळैत् तॊगुप् पदिलुम्, कायङ्गळैप् पडैप्पदिलुम्, उरैगळ् ऎऴुदु वदिलुम् लक्ष्मण सूरियिऩ् मऩम् ईडुबडलायिऱ्‌ऱु। ईसोबनि षत् कारिगा ऎऩ्ऱु, ईसोबनिषत्तिऱ्‌कु ओर् उरै ऎऴुदिप् पिरसुरित्तार्। माण्डूक्य उपनिषत्तिऱ्‌कुम् उरै सॆय्दु वॆळियिट्टार्। इन्द इरु उरैगळैयुम् मऩ्ऩार् कुडि श्री राजु शास्त्रिगळ् &amp;lsquo;&amp;lsquo;भगवत्पादाळिऩ् पाष्यङ् गळिल् उपनिषत्तुगळुक्कुक् काणप्पडुम् पॊरुळै अऩु सरित्तु लक्ष्मण सूरियिऩाल् इयऱ्‌ऱप्पट्ट कारिगै कळिलुळ्ळ सॆय्युळ्गळ् तॆळिवागप् पॊरुळ् अऱिन्दु कॊळ्ळक् कूडियदाग इरुप्पदुडऩ्, ऎल्लोरुक्कुम् उदवि यळिप्पदागवुम् इरुक्किऩ्ऱऩ ऎऩ ऐन्दु संस्कृत सलोकङ्गळिल् पुगऴ्न्दुळ्ळार्। १९०३-आम् आण्डिल् तञ्जा वूरुक्कु विजयम् सॆय्द मैसूर् तिवाऩ् सर्। के। शेषात्रि अय्यर् लक्ष्मण सूरियिऩ् उपनिषत् कारिगै कळै वासिक्कक् केट्टु, मिगवुम् पुगऴ्न्दु, इवरुक्कु “सूरि&amp;quot; ऎऩ्ऱ पिरुदै अळित्तुक् कौरवित्तार्। अदु मुदल्दाऩ् लक्ष्मण शास्त्रिगळ् लक्ष्मण सूरि&amp;quot; आऩार्।&#xA;६६&#xA;९९&#xA;९&#xA;६६&#xA;तञ्जैयिल् आसिरियरागप् पणियाऱ्‌ऱुम् कालत्तिल् इवर् मुरारियिऩ् नाडगमाऩ अनर्गरागवत्तिऱ्‌कु अगर ऎऩ्ऱ विरिवुरैयैयुम्, पवबूदि इयऱ्‌ऱियुळ्ळ उत्तररामसरिदम्, महावीरसरिदम् आगिय इरण्डिऱ्‌कुम् मुऱैये सरळा। उज्वला ऎऩ्ऱ इरु व्याक्याऩङ्गळैयुम्, पट्टनारा यणऩिऩ् वेणीसम्हार नाडगत्तिऱ्‌कु सूडामणि ऎऩ्ऱ उरैयैयुम्, राजशेखररिऩ् पालरामायणत्तिऩ् मुऱ्‌पगुदिक्कु तत्वालोकम् ऎऩ्ऱ उरैयैयुम्, मदऩरिऩ् पारिजादमञ्जरी ऎऩ्ऱ नाडगत्तिऩ् मुदल् इरण्डु अङ्गङ् गळुक्कुम् परिमळा ऎऩ्ऱ ऒरु वियाक्याऩमुम् ऎऴुदियुळ्ळार्।&#xA;इप्पडि काव्यङ्गळुक्कु इवर् ऎऴुदिय विरिवुरैगळैप् पुगऴ्न्दु, जर्मऩि नाट्टिलुळ्ळ हाल् (Halle) पल्गलैक् कऴगत्तिऩ् पेरासिरियर् टाक्टर् हल्ट्च् (Hultch) &amp;lsquo;लक्ष्मणसूरि मल्लिनादरै ऒत्त पिऱ्‌काल विरिवुरै&#xA;७४&#xA;याळर्। इवरुडैय उरैगळ् पूर्णमागवुम्, आऴ्न्द अऱिवुडऩ् ऎऴुदप्पट्टवैगळागवुम् उळ्ळऩ&amp;quot;&#xA;ऎऩ्ऱु इन्दियऩ् आण्डिक्वरि (Indian Antiquary ) ऎऩ्ऱ सञ्जि कैयिल् पुगऴञ्जलि सॆलुत्तियुळ्ळार्।&#xA;मऱ्‌ऱुम् पारद सङ्ग्रहम्, नळोबाक्याऩ सङ्ग्रहम् रामायण सङ्ग्रहम् पोऩ्ऱ नूल्गळैयुम् इयऱ्‌ऱियुळ्ळार् लक्ष्मण सूरि। पीष्म विजयम् ऎऩ्बदु इवरुडैय मुदल् उरै नडैक् कोवैयागुम्। इन्नूलिऱ्‌कु सॆऩ्ऩै (पच्चैयप्पऩ् उयर्निलैप्पळ्ळि ) अक्काल आ सिरियर् वेदान्तमय्यङ्गारिऩ् कुऱिप्पुगळुम्, ऎट्टयबुरम् अरसर् उयर्निलैप्पळ्ळि (अक्काल) तलैमै आसिरियर्, नॆल्लैयप् पय्यरिऩ् मॊऴिबॆयर्प्पुम् अणि सॆय्गिऩ्ऱऩ।&#xA;लक्ष्मण सूरि इयऱ्‌ऱिय काव्यङ्गळ् पल। मुदऩ् मुदलिल् इयऱ्‌ऱिय काव्यम् विप्रसन्देशम्, ऎऩ्ऱ कृष्ण ऩुक्कु रुक्मिणि ओर् अन्दणर् मूलम् सॆय्दि अऩुप्पिय तूद काव्यम्। मऩस्सन्देशम् (गुरुस्तवम्), मऱ्‌ऱुम् स्रक्तरा विरुत्तत्तिल् कायत्री रामायणम् ऎऩ्ऱदुम् अक्षरमालिगा रामायणम्,&#xA;वेङ्कटेस स्तवम्, करुणगम्, प्रबऩ्ऩविबीषणम्, जार्ज्तेव सदगम् पोऩ्ऱ वैयुम् इवर् इयऱ्‌ऱिय सिऱुगाप्पियङ्गळाम्। मऱ्‌ऱुम् टिल्लि साम्राज्यम्, पौलस्त्यवदम्, कोषयात्रा आगिय नाडग नूल्गळैयुम् इवर् इयऱ्‌ऱियुळ्ळार्। लक्ष्मण इऱुदियाग ऎऴुदिय काव्यम् भगवत्पा ताप्युदयम् ऎऩ्ऱ आदि शङ्कररिऩ् सरित्तिरत्तैच् चुरुङ्गच् चॊल्लुम् नूलागुम्। मऱ्‌ऱुम् वामऩरिऩ् काव्यालङ्गार सूत्र विरुत्तियिऩ् ऒरु पगुदिक्कुम्, मम्मडरिऩ् काव्यप्रकाशत्तिऩ् पत्ताम् अत्यायत्तिऱ्‌कुम्, हर्षसरिदत्तिऩ् मुदल् इरण्डु उच् वासङ्गळुक्कुम्, तिलगमञ्जरियिद ऒरु पगुदिक्कुम् कुऱिप्पु कळ् ऎऴुदि कल्लूरि माणवर्गळुक्कुप् पॆरुम् उदवि सॆय्दुळ्ळार् लक्ष्मणसूरि।&#xA;सूरि&#xA;इन्द नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् आरम्ब आण्डुगळिल् पॊदु वाऴ् विल् सिऱन्दु विळङ्गिय सर्। पि,ऎस्। सिवस्वामि अय्यर्&#xA;९&#xA;७५&#xA;वि। कृष्णस्वामि अय्यर् पोऩ्ऱ पॆरुन्दगैगळ् लक्ष्मण सूरियिडम् मिगुन्द अऩ्बुम्, मदिप्पुम् वैत्तिरुन्दऩर्। इवरुडैय सिऱु नूल्गळिल् पल सॆऩ्ऩैप् पल्गलैगऴगत्तिऩ् पाडप्पुत्तगङ्गळाग इडम् पॆऱ्‌ऱऩ। इवर् सॆऩ्ऩैयिल् वाऴ्न्द कालत्तिल्दाऩ् इवरुक्कु महा महोपाध्याय विरुदु अळिक्कप्पट्टदु। सॆऩ्ऩै मानिल अरसाङ्गमुम् इवरुक्कु ऒरु सिऱु तॊगैयै माऩ्य माग अळित्तदु।&#xA;काव्यम्, उरैनडै, स्तोत्रम्, विरिवुरै, तॊगुप्पु ऎऩ्ऱ मुऱैगळिल् सुमार् ४८ नूल्गळैप्पडैत्तु, पुगऴुम्, अऱिवुम् निऱैन्दु तिगऴ्न्द लक्ष्मण सूरि सॆऩ्ऩै मानगरत्तिल् सिवबदमडैन्दार्।&#xA;इवर् संस्कृत मॊऴियिल् मुक्कियमाग व्यागर्णत्तिलुम्, सॊल्वळत् तिलुम् सिऱन्दु विळङ्गियवर्। इवरुडैय उरैनडैत् तऩिप्पट्ट सिऱप्पुडैयदु। इतिहास नूल्गळैच् चुरुक्कि अमैत्तु मक्कळुक्कुप् पॆरुम् तॊण्डाऱ्‌ऱियुळ्ळार् इवर्। तऩिप्पट्ट वाऴ्क्कैयिल् कण्यमागवुम्, ऎळिमै यागवुम् तिगऴ्न्दार्। इवरुडैय इरण्डावदु कुमारर्, सङ्गीद अऱिविलुम्, संस्कृत अऱिविलुम् सिऱप्पडैन्दु, इन्दियत् तलैमै नीदित्तलत्तिल् (Supreme Court) नीदि पदियाग विळङ्गिय कालञ्जॆऩ्ऱ T। L। वॆङ्गट्रामय्यर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१८ देशिकाचार्यार्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/18_deshikAchAryAr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/18_deshikAchAryAr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कबिस्तलम् ऎऩ्ऱ पॆयर् कॊण्डु, कुम्बगोणत्तिऱ्‌कु ऎट्टु मैल् मेऱ्‌किल्, ऒरु वैणवत्तिरुप्पदि उळ्ळदु।&#xA;अव्वूरैच् चेर्न्द वैणव अन्दण अऱिञर् कोबाला सार्यार् ऎऩ्बवर् तिरुप्पदि क्षेत्रत् तिल् वचित्तुवन्दार्। अवरुडैय कुमाररे त सिगाचार्यार्।&#xA;इवर् तिरुप्पदियिल् पिऱन्दार्। सॆऩ्ऱ नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् मैयप् पगुदियिल् पिऱन्दिरुक्क वेण्डुमॆऩ ऊहि किक्क वेण्डियिरुक् किऱदु। तेसिगासार्&#xA;यार् इळमैयिल्लाड पुरम् कोबालार्य महादेशिगऩिडत्ति लुम्, पिऩ्ऩर्&#xA;पिऩ्ऩर् को तण्डप्पट्टि स्मामि यिडमुम् वैष्णव&#xA;वेदान्त ग्रन्थङ्गळैप् पडित्तुत् तेर्चियडैन्दार्। मऱ्‌ऱुम् पिऱ मदत्तत्व नूल्गळैयुम् ताऩे कऱ्‌ऱऱिन्दार्। तिरुप्पदियिलिरुन्द पुरसै रङ्गाचार्यारिडम् तर्क्क शास्त्रत्तैप् पयिऩ्ऱार्।&#xA;तिरुप्पदियिल् मुऱ्‌कालत्तिल्, तिरुप्पदिक्कोयिल् धर्म कर्त्ताक्कळाग इरुन्दवर्गळाल् ऒरु संस्कृतक् कल्लूरि एऱ्‌पडुत्तप्पट्टु नडन्दु वन्ददु। महन्द् प्रयागदास्, तेसिगाचार्यारै अक्कल्लूरियिल् मुक्किय आसिरियराग नियमित्तार्। अङ्गु आसिरियराग इवर् पणिबुरिन्दु वन्द कालत्तिल्, काञ्जीबुरत्तैच् चेर्न्द प्रदिवादि पयङ्गरम्&#xA;कादि अनन्दाचार्य स्वामि ऎऩ्बवर्, &amp;lsquo;जगत्गुरु&amp;rsquo; ऎऩ्गिऱ पिरुदुडऩ् वडनाट्टु यात्तिरैयै मेऱ्‌कॊण्डु, कासि क्षेत्रत्तै यडैन्दार्। कासियिल् अप्पोदु वाऴ्न्दु वन्द महावित्वाऩ्गळ् अवरिडम् सॆऩ्ऱु, वेदान्त वाक् यार्थम् सॊल्लि तङ्गळै वादिल्वॆऩ्ऱालल्लदु अवर् जगत्गुरु&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पिरुदुक्कुत् तगुदियऱ्‌ऱवर् ऎऩ्ऱु कूऱिऩार्गळाम्। अनन्दाचार्य स्वामि अन्द इक्&#xA;६&#xA;कट्टाऩ निलैयिल् तिरुप्पदि महन्दुक्कुक् कडिदम् ऎऴुदि तेसिगाचार्यारैक् कासिक्कु वरवऴैत्तऩराम्। तेसिगा सार्यारुम् कासिनगरत्तु वित्वाऩ्गळै ऎळिदिल् वादिल् वॆऩ्ऱाराम्। अनन्दाचार्यस्वामि कबिस्तलम् तेसिगा सार्यारै याऩैयिऩ्मीदु वीऱ्‌ऱिरुक्कच् चॆय्दु कासि मानगरिऩ् वीदिगळिऩ् वऴिये ऊर्वलमाग अऴैत्तु वरच् चॆय्दु मरियादै सॆय्दऩराम्।&#xA;पिऩ्ऩर् कासियिलिरुन्दु पुगऴुडऩ् तिरुप्पदि तिरुम्बिय तेसिगाचार्यारै, काञ्जीबुरत्तिऱ्‌कु वरवऴैत्तु, अव्वूरिल् सिऱन्दु विळङ्गिय वित्वाऩ्गळुम्, मुक्यक् कऩवाऩ्गळुम्, मऱ्‌ऱुम् सॆऩ्ऩैयैच् चेर्न्द वि।वि। श्रीनिवासय्यङ्गार्, S।वरदाचार्यार् मुदलियोरुम्, तिरुच्चिराप्पळ्ळि A।V। कोबालाचार्यारुम् सेर्न्दु, विष्णुगाञ्जियिऩ् मुक्य वीदिगळ् वऴिये याऩैमीदु पवऩि वरुम्बडि सॆय्दु, इवरुक्कु &amp;lsquo;विजयत्वजम्&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पिरुदैयुम् वऴङ्गिऩर्। इवरुक्कु इन्दिय सर्क्कार् &amp;lsquo;महा महोपाध्याय पिरुदै वऴङ्गियदु। इवर् इन्नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् मुऱ्‌पगुदियिल् पॆरुम् पुगऴुडऩ् तिगऴ्न्दु मऱैवडैन्द सिऱन्द वित्वाऩ् कळिल् ऒरुवरावर्।&#xA;१)&#xA;इवर् इयऱ्‌ऱिय नूल्गळिल् मुक्यमाऩवै:-&#xA;व्यासचित्तान्द मार्थाण्डम् २) अधिकरणरत्ऩमाला ३) कार्यादिगरण उच्वासम् ४) न्यायचित्तान्द पूमिगा ५) सदगोडि खण्डनम् ६) पुरुषसूक्त पाष्यम् ७) चित्तान्द त्रय सङ्ग्रहम्&#xA;इवर् संस्कृतत्तिल् पेसुवदिल् वल्लुऩर्।&#xA;इवरुडैय संस्कृतच् चॊऱ्‌पॊऴिवुगळ् सुलबमागप् पुरिन्दु कॊळ्ळत्तक्कदायुम्, केट्पोरिऩ् मऩदैक् कवर् वदागवुम् इरुक्कुमाम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१९ लक्ष्मीपुरम् श्री श्रीनिवासाचार्यार्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/19_laxmIpuram_shrI_shrInivAsAchAryAr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/19_laxmIpuram_shrI_shrInivAsAchAryAr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीनिवासाचार्यार् तिरुप्पदि नल्लाऩ् सक्रवर्त्ति वंसत्तैच् चेर्न्दवर्। इळमैयिल् केदाण्डप्पट्टियिल् ऎऴुन्दरुळियिरुन्द विरक्त रागवाचार्य स्वामियिडम् वैष्णव वेदान्तम् पडित्तु, अवरिडमे परसमर्प् पणम् सॆय्दु कॊण्डार्। पिऩ्ऩर् सदार्यर् ऎऩ्बारिडम्, काव्यम्, नाडगङ्गळैक् कऱ्‌ऱऱिन्दार्। पिऱगु मैसूर् सॆऩ्ऱु, आङ्गु तर्क्कसिंह कस्तूरि रङ्गाचार्यारिडम् पल शास्त्रङ्गळै अप्यचित्तार्। मुक्यमाग मीमांसा शास्त्रत्तिल् मिगत् तेर्चियाऩ अऱिवै अडैन्दार्। पिऩ्ऩर् मैसूर् अरण्मऩैयिल् ताऩादिगारियाग निय मऩम् पॆऱ्‌ऱु, कर्ऩाडगप् पगुदियिलेये निरन्तरमाऩ वाऴ्क्कैयै अमैत्तुक् कॊण्डार्।&#xA;इवरुडैय आराय्च्चि मऩप्पाऩ्मै पल नूल्गळिऩ् पडैप्पिऱ्‌कुक् कारणमायिऱ्‌ऱु। १९२८-आम् आण्डिल् वर् माऩमेयोदयच्लोकवार्थिगम् इयऱ्‌ऱि वॆळियिट्टार्। इवरुडैय तर्सनोदयम् (१९३३) ऎऩ्ऱ वैष्णव चित्तान्दत्तिलुळ्ळ पलदत्वङ्गळै निरूपणम् सॆय्युम् नूल्,कालञ्जॆऩ्ऱ जऩादिबदि रादाकृष्णऩ् अवर्गळु टैय मुऩ्ऩुरैयैप् पॆऱ्‌ऱुळ्ळदु। मऱ्‌ऱुम् मीमांसा शास्त्र वगैयिल् सबरबाष्यबूषणम्, अत्रुष्टबरीक्षा, आगमसारम्, माऩमेय रहस्य विवरणम् आगियवऱ्‌ऱैयुम् इवर् इयऱ्‌ऱियुळ्ळार्। इवरुडैय अऱिवुच् चिऱप्पै वियन्दु इवरुक्कु इन्दिय अरसाङ्गत्ताल् महा महो पात्याय पिरुदु अळिक्कप्पट्टदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२० R V कृष्णमाचार्यार्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/20_R_V_kRShNamAchAryAr/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/20_R_V_kRShNamAchAryAr/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;heading&#34;&gt;व्वित्वाऩ् संस्कृतप् पेरासिरियर्गळिल् मुक्य माऩ ऒरुवर्। कुम्बगोण नगरमे इवरुडैय पुगऴिऱ्‌कु&#xA;४&#xA;इरुप्पिडमाग विळङ् गियदु। तञ्जै जिल् लाविल्, तिरुवैयाऱ्‌ ऱुक्कुच् चुमार् ऒरु मैल् किऴक्कागवुळ्ळ रायम्बेट्टै ऎऩ्ऱ सिऱ्‌ऱूरिल् इवर् १८७८। आम् आण्डिल् पिऱन् दार्। इवरुडैय कुलत्तिऱ्‌कु सक्र वर्त्ति&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ वंसप् पॆयर् उण्डु। तगप् पऩार् वॆङ्गडेस अय्यङ्गार् ऎऩुम् वैणव अन्दणच् चीलर्। तायार् लक्ष्मि अम्माळ्। इवर् इळमैयिलिरुन्दे संस्कृत मॊऴि यैयुम् मलैयाळ मॊऴियैयुम् कऱ्‌प&#xA;तिल् मिगुन्द आर्वम्गॊण्डार्। इवर् संस्कृत इलक्कियत्तिऩ् पल पगुदिगळैप् पुदु अक्रहारम् सुप्परायसार्, श्रीमुष्णम् सुप्परायासार्, मीमिसल् नरसिम्मासार्, तिरुप्पुक्कुऴि कोबाल ताताचार्यार् मुदलिय पॆरियोर्गळिडम् पयिऩ्ऱु तिऱमै पॆऱ्‌ऱार्। मुदऩ् मुदलाग इवर् तिरुच्चि अर्च्। सूसैयप्पर् कल्लूरि यिल् मलैयाळ आसिरियरागप् पदवि एऱ्‌ऱार्। अक्कालत्ति लेये इवर् संस्कृत मॊऴियिल् नल्ल तेर्चि पॆऱ्‌८०&#xA;।&#xA;ऱिरुन्ददाल् श्रीरङ्गत्तिल् उळ्ळ वाणी विलास अच्चगत् तुडऩ् तॊडर्बु कॊण्डार्। इत्तॊडर्बु पल आण्डु कळ् नीडित्तदु। तिरुच्चियिल् इरुन्द कालत्तिल् कोऴियालम् स्वामि ऎऩ्बवरिडत्तिल् वेदान्त पाडङ् गळै अप्यचित्तार्। तिरुच्चियिल् वेलै पार्थु वन्द कालत्तिल् ऒव्वॊरु वारमुम् वॆळ्ळिक्किऴमै मालै पुऱप्पट्टुक् कुम्बगोणम् वन्दु इरण्डु तिऩङ्गळ् तङ्गि, मीमांसा शास्त्रत्तैप् पयिऩ्ऱु तिङ्गळ् कालै वेलैक्कुत् तिरुम्बुवार्।&#xA;६६&#xA;९९&#xA;इवर् &amp;lsquo;: काळिदास ऎऩ्ऱ ऒरु तमिऴ् सञ्जिगैयै नडत्ति वन्दार्। मऱ्‌ऱुम् श्रीरङ्गत्तिल् प्रचुरिक्कप्पट्टु वन्द सह्रुदया ऎऩ्ऱ संस्कृत सञ्जिगैयिऩ् उदवि आसिरियरागप् पणियाऱ्‌ऱि यिरुक्किऱार्। पिऩ्ऩर् १९१७-आम् आण्डिल् कुम्बगोणम् अरसाङ्गक् कल्लूरियिल् संस्कृतप् पेरासिरियरागप् पदवि एऱ्‌ऱार्। पदिऩाऱु आण्डु कालम् इक्कल्लूरियिल् पणियाऱ्‌ऱिय इवरै अक्कल्लूरियिऩ् मुदल्वर्गळाग इरुन्द R। M। स्टादम्, P। राजगोबालय्यर्, A।सक्रवर्त्ति मुदलियोर् पॆरिदुम् पुगऴ्न्दुळ्ळऩर्। ऒरुसमयम् पल्गलैक्कऴगक्कुऴुविऩ् तलै वराग तेसीयत् तलैवर् सत्यमूर्त्ति अवर्गळ् कल्लूरिक्कु वरुगै तन्दबोदु, कृष्णमाचार्यारिऩ् वयदैयुम् कल्वित्तिऱमैयैयुम् मऩदिल् कॊण्डु, तम्मिडत्तिऱ्‌कु इवरै अऴैक्कादु, ताऩे पेरासिरियरिऩ् अऱैक्कुच् चॆऩ्ऱु इवरुडऩ् संस्कृत कल्वियैप् पऱ्‌ऱिप् पल विषयङ्गळै आराय्न्दऩराम्।&#xA;कल्लूरियिल् पडित्तु वन्द माणवर्गळिऩ् कल्वि मेम् पाट्टै मात्तिरम् कवऩियादु, अवर्गळुडैय ऒऴुक्कत् तैयुम्, कट्टुप्पाट्टैयुम् वळर्प्पदिलुम्, मिगुन्द कण्डिप् पुडऩ् अवर्गळै नडत्तुवदिलुम्, आसिरियर् ईडुबाडुळ्ळवर्। पॆरुम्बालुम् काव्य पाडङ्गळै नडत्तुम्बोदु पुत्तगङ् गळै वैत्तुक् कॊण्डु नडत्तुवदु ऎऩ्बदु किडैयादु। एऩॆऩिल् पल काव्यङ्गळ् इवरुक्कुक् कसडऱ मऩप्पाड&#xA;८१&#xA;माग इरुन्दु वन्दऩ। पाडम् पोदिक्कुम् कालङ्गळिल् नगैच्चुवैयुडऩुम्, पॊरुळ् पॊरुत्तमागक् कूऱुव तुडऩुम्, पोदिप्पदु इवरुडैय पऴक्कम्। इवरिडम् पडित्त माणवर्गळ् सिऱिदुम् कुऱैविऩ्ऱिय ऊक्कत् तुडऩुम्, कवऩत्तुडऩुम् वगुप्पऱैयिल् इरुन्दु पाडम् केट्पर्। इप्पडिच् चिऱन्द काव्यङ्गळै ऎळिय मुऱैयिल् माणाक्कर्गळिऩ् मऩदिल् पदिय वैक्कुम् आसिरियरिऩ् तिऱमैयै माणाक्कर्गळुम् पाराट्टिवन्दऩर्। इत्तगैय नल्लासिरियरिऩ् कीऴ् संस्कृतम् पयिलुम् वाय्प्पु इच्चिऱु नूलै इयऱ्‌ऱियुळ्ळ सिऱुवऩुक्कुम् किट्टियदु।&#xA;इलक्किय अऱिवुडऩ् इसैयिलुम् इवरुक्कु सिऱन्द अऱिवुम्, आऱ्‌ऱलुम् इरुन्ददु। इवरे पिडिल् वासिप्पदिल् तेर्चि पॆऱ्‌ऱवर्। तऩ्ऩुडैय कुऴन्दैगळ् ऎल्लोरुक् कुम् सिऱन्द सङ्गीद वित्वाऩ्गळैक् कॊण्डु इसैप् पयिऱ्‌सि सॆय्वित्तार्। ऎप्पोदावदु ओय्वु किट्टुम् कालङ् गळिल् नल्ल कीर्त्तऩङ्गळै इऩिमैयागप् पाडुवार्। इऱप्पदऱ्‌कु मुदल्नाळ् कूड इऩिमैयागप् पाडक् कूडियवर्गळैक् कॊण्डु श्री सदासिव ब्रह्मेन्द्राळिऩ् &amp;ldquo;माऩस सञ्जररे&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ कीर्त्तऩत्तैयुम्, वेदान्त तेसिगरिऩ् हंस सन्देशप् पाक्कळैयुम् रागत्तुडऩ् पाडक् केट्टाराम्।&#xA;पुत्तगङ्गळैच् चेगरिप्पदिलुम्, पिऱरुक्कु अवैगळैक् कॊडुत्तु उदवुवदिलुम् कृष्णमाचार्यार् ऒप्पऱ्‌ऱ पणि सॆय्दुळ्ळार्। तऩ् वीट्टिल् संस्कृतम्, मलैयाळम्, तॆलुङ्गु। कऩ्ऩडम् मुदलिय मॊऴिगळिल् अच्चिडप्पट्ट नूल्गळ्, ओलैच्चुवडिगळ् ऎव्वळवु किडैत्तऩवो अव् वळवैयुम् सेर्त्तु, ऒरु तऩि अऱैयिल् वाचकसालै पोऩ्ऱे अमैत्तु वैत्तिरुन्दार्। पुत्तगङ्गळे इव रुडैय आयुट्काल नण्बर्गळ्। ऒरु कण् मुऴुवदिलुम् तॆरि यामल् पोऩ पिऩ्ऩुम्गूड इवर् पडिक्कुम् वऴक्कत्तै निऱुत्तुवदिल्लै,&#xA;८२&#xA;स्ंस्कृत नाडगङ्गळिल् तमदु माणाक्कर्गळै नडिक् कुम्बडि सॆय्वदिल् तिऱमै वाय्न्दवर्। इवरे ऒरु समयम् सागुन्दल नाडगत्तिल् कण्व महरिषियाग नडित् तार्। मऱ्‌ऱुम् कल्लूरि संस्कृत समाजत्तिऩ् सार्बिल् नडक्कुम् कूट्टङ्गळिल् माणवर्गळैप् पेसत् तयारिप् पदिलुम्, अवर्गळैक्कॊण्डु कल्लूरि सञ्जिगैयिल् कट्टुरैगळै ऎऴुदवैप्पदिलुम् ऊक्कम् कॊण्डवर्।&#xA;नगैच्चुवैयुडऩुम्, सिलेडैगळुडऩुम् पेसुवदिल् तिऱमै वाय्न्दवर्। तऩक्कुक् कण्बार्वै मुऱ्‌ऱिलुम् इऴन्दुबोऩ पिऩ् ऒरुसमयम् इवरुडैय पऴैय नण्बर् कळिल् ऒरुवर् इवरिडम् वन्दबोदु, अवरुडैय कुरलैक् कॊण्डु यारॆऩ्ऱु तॆरिन्दुगॊण्डु, ऎऩक्कु इप् पोदु व्यक्तिविवेकम् * इल्लै ; आऩाल् तवऩ्यालोकम् १&#xA;४६&#xA;इरुक्किऱदु&amp;quot; ऎऩ्ऱु वेडिक्कैयागच् चॊऩ्ऩाराम्। इवर् सिऱन्द मऩिदाबिमाऩि। पिराणिगळैक्कूड हिंसिप् पदै सहिक्कमाट्टार्। ऒरु मुऱै वीट्टिलिरुन्दु ऒरु माट्टुवण्डियिल् कल्लूरिक्कु वरुम्बोदु वण्डि ओट्टु पवऩ् तार्क्कुच्चियाल् वण्डि माट्टैक् कुत्तियदैप् पार्थुच् चिऩम्गॊण्डु वण्डियिलिरुन्दु कुदित्तुक् कल् लूरिक्कु नडन्दे सॆऩ्ऱार्। कडमै उणर्चियिलुम्, ऒऴुक्कत्तिलुम् पिऱरुक्कु ऎडुत्तुक्काट्टागत् तिगऴ्न्दार्। इदऩालेये इवर् तमदु माणाक्कर्गळिडम् कट्टुप्पाट् टैयुम् ऒऴुक्कत्तैयुम् ऎदिर्बार्थु वन्दार्।&#xA;कृष्णमाचार्यारुक्कु संस्कृत मॊऴियिल् इरुन्द आऱ्‌ऱलैयुम्, नावऩ्मैयैयुम् पॆरिदुम् पोऱ्‌ऱि कळ्ळिक्कोट्टै जामूदिरि इवरुक्कु १९०३-आम् आण्डु&#xA;अबिऩवबट्ट पाण&#xA;तर्क्क अलङ्गार विद्या&#xA;*&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;३।९&#xA;,&#xA;६६&#xA;व्यक्तिविवेकम्&amp;rsquo; (ऒरु नूलिऩ् पॆयर्) - इङ्गु पॊरुळ्&#xA;६&#xA;&amp;rsquo; उरुवम् तॆरियविल्लै&amp;rsquo; १ त्वऩ्यालोकम् (ऒरु नूलिऩ् पॆयर् - इङ्गु पॊरुळ् = &amp;rsquo; कुरलैक्केट्टु पुरिन्दु कॊळ्ळुदल्&amp;rsquo;,&#xA;पूषण ऎऩ्ऱ पिरुदुगळैयुम्, ऒरु तङ्गप् पदक्कत्तैयुम् अळित्तार्। १९३३-आम् आण्डिल् कॊच्चि राज्यत्तिऩ् अरसगुमारराल्&#xA;६६&#xA;३९&#xA;पण्डीतदा ऎऩ्ऱ पिरुदु अळिक्कप्&#xA;९९&#xA;पट्टदु इव्वाण्डिल् इवर् कल्लूरियिलिरुन्दु ओय्वु पॆऱ्‌ऱार्। इवरुक्कु १९३४-आम् आण्डिल् इन्दिय अरसाङ् गत्ताराल् महा महोपाध्याय पिरुदु वऴङ्गप् पट्टदु। १९४२-आम् आण्डिल् श्री काञ्जी कामगोडि पीडादि पदिगळाऩ श्री शङ्कराचार्य स्वामिगळाल् &amp;ldquo;वित्वऩ् मणि&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ पिरुदु अळिक्कप्पट्टदु।&#xA;अवऱ्‌ऱुळ्&#xA;इप्पेरासिरियर् इयऱ्‌ऱिय नूल्गळ् पल। अऩ्यापदेश सदगम्, वाणि विलाबम्, सुबाषिद सदगम्, हर्ष सरिद सङ्ग्रहम्, तसगुमारसरिद सङ्ग्रहम्, लगु कादम्बरी मुदलि यवै मुक्यमाऩवै। इवैयऩ्ऱि मलैयाळत्तिल् अर्च्चावतार वैबवम् ऎऩ्ऱ सिऱु नूलैयुम्, मऱ्‌ऱुम् सुमार् पत्तु तमिऴ् नूल्गळैयुम् ऎऴुदियुळ्ळार्। न्याय, व्यागर्ण नूल्गळ् सिलवऱ्‌ऱैत् तॊगुत्तुळ्ळार्। इम् महावित् वाऩ् १९४३-आम् आण्डु सॆप्टम्बर् मादम् नाऩ्गाम् नाळ् (सुबाऩु वरुडम् आवणि मादम् शुक्लबक्ष त्रिदियै तिऩत्तिल्) वैगुण्ड पदवि अडैन्दार्।&#xA;१९४९-आम् आण्डिल् कुम्बगोणम् अरसिऩर् कल्लूरि यिल् पेरासिरियर् कृष्णमाचार्यारिऩ् उरुवप्पडम्, अक् कालत्तिय सॆऩ्ऩै मानिलक् कल्वि मन्दिरि मादवमेऩऩ् अवर्गळाल् तिऱन्दु वैक्कप्पट्टदु। अव्विऴाविऱ्‌कु श्री काञ्जी आचार्याळ्, इन्दिय अरसाङ्ग निदि मन्दिरि श्री सिन्दामण् तेष्मुक् पोऩ्ऱ पॆरियोर्गळ् अऩुप्पिय सॆय्दिगळिल्, कृष्णमाचार्यारिऩ् सिऱन्द संस्कृत अऱिवाऱ्‌ऱलैप् पोऱ्‌ऱियिरुन्दऩर् ऎऩ्बदु कुऱिप्पिडत् तक्कदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२१ पञ्जाबगेस शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/21_panjAbagesa_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/21_panjAbagesa_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तञ्जावूर् जिल्लाविलुळ्ळ पऴमार्नेरि किरामत्तिल् सॆऩ्ऱ नूऱ्‌ऱाण्डिऩ् पिऱ्‌पादियिल् उदित्तवर् पञ्जाबगेस&#xA;कुम्&#xA;शास्त्रि। इळम् पिरा यत्तिल् इवर् अव्वू रिल् सिऱन्द संस्क् रुद वित्वाऩाग विळङ् गियवरुम्, मऩ्ऩार्गुडि शास्त्रिगळवर्गळिऩ् माणाक्करुम्। पिऩ्ऩर् महा महोबात् याय पिरुदु पॆऱ्‌ऱ वरुमाऩ सुन्दर&#xA;शास्त्रिगळिडम्&#xA;तर्क्क शास्त्रमुम्, वेदान्तमुम् पडित् तार्। सॆऩ्ऩैयिल् पुगऴ् पॆऱ्‌ऱ वऴक् कऱिञरागवुम्, अरसि यल् वादियुमागत् तिगऴ्न्द सर्।सिवस् वामि अय्यरिऩ् उऱ विऩर् पञ्जाबगेस शास्त्रियार्। इवरु&#xA;टऩ् कल्वि पयिऩ्ऱवरुळ् श्री काञ्जी शङ्कराचार्य स्वामि मडत्तिल् (पिऱ्‌कालत्तिल्) आस्ताऩ वित्वाऩाग इरुन्द श्री रामस्वामि शास्त्रि ऎऩ्बार् ऒरुवरावार्।&#xA;मानगरै&#xA;१९०६-आम् आण्डिल्, इवर् सॆऩ्ऩै अडैन्दु, अङ्गु मैलाप्पूर् संस्कृतक् कल्लुरियिल्, वेदान्तप् पेरासिरियरागप् पदवि एऱ्‌ऱार्। ऎट्टाण्डुगळ् अक्कल्लूरियिल् तिऱम्बडप् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। अक्कालत्तिल् इवरिडम् पडित्त माणवर्गळुळ्, नूरणि अनन्दकृष्ण&#xA;।&#xA;८५&#xA;शास्त्रि, पक्षिदीर्त्तम् रामचन्द्र दीक्षितर्, वॆङ्गडेस दीक्षितर्, आगियोर् पिऩ्ऩर् सिऱप्पुडऩ् तिगऴ्न्द वित्वाऩ् कळावर्। इवरुडैय कल्वित्तिऱऩैयुम्, पोदऩामुऱैच् चिऱप्पैयुम् अऱिन्द कॊच्चि महाराजा इवरैत् तमदु तिरुप्पणित्तुरै संस्कृतक् कल्लूरियिल् आसिरियराग नियमित्तार्। मूऩ्ऱु वरुडङ्गळ् शास्त्रियार् इक्कल्लूरि यिल् आसिरियराग इरुन्दु वन्दार्। मैसूर् राज्यत्तिलुम् सिऱिदुगालम् पणियाऱ्‌ऱियिरुक्किऱार्। इवरुक्कुम् इन्दिय अरसु महा महोपाध्याय ऎऩ्ऱ सिऱप्पुप् पट्टत्तै वऴङ्गियदु।&#xA;इवर् तमदु वाऴ्नाळिल् नूल् ऎदैयुम् ऎऴुदिप् पिरसुरित्तदागत् तॆरियविल्लै। आऩाल् अऩन्द आऴ्वारिऩ् न्यायबास्करम् ऎऩ्ऱ पुत्तगत्तैक् कण्डित्तु, ब्रह्माऩन्दरिऩ् वऴियैप् पिऩ्बऱ्‌ऱि ऒरु नूलुक्काऩ कुऱिप्पुगळै ऎऴुदि वैत्तिरुन्दाराम्। इवरुडैय मऱैवुक्कुप् पिऩ्, कॊच्चि महाराजा परीक्षित् तम्बिराऩ् अवर्गळुम्, तऱ्‌कालम् कुम्बगोणम् अद्वैत सबा पण्डीतर् स्ताऩत्तै अणिसॆय्युम्,&#xA;पण्डीतराज, वेदान्त वागीस, श्री सुब्रह्मण्य शास्त्रियारुम् सेर्न्दु, पञ्जाबगेस शास्त्रियिऩ् कुऱिप्पुगळैत् तॊगुत्तु, ब्रह्माऩन्दीय पावप्रकाशम् ऎऩ्ऱ पॆयरुडऩ् १९६१-आम् आण्डिल् पिरसुरित्तुळ्ळऩर्।&#xA;श्री अऩन्दकृष्ण शास्त्रि&#xA;केरळत्तिल् १८८६-आम् आण्डिल् पालक्काडु ऎऩुम् सिऱु नगरत्तिल्, नूरणि अक्रहारत्तिल् अऩन्दकृष्ण&#xA;शास्त्रि पिऱन्दार्। अवरदु तन्दै सुब्रह्मण्य वात् यार् ऎऩ्बवर् अव् वूरिल् मुक्य वैदीग परम्बरैयैच् चेर्न् दवर्। १८९९-आम् आण्डिल् अऩन्द कृष्ण शास्त्रि अक्कालत्तियक् कॊच्चि समस्ताऩत् तैच् चेर्न्द चित्तूरि लुळ्ळ वेदशास्त्र पाडसालैयिल् सेर्न्दु पडित्तार्। अङ्गु ऐन्दाण्डुगळ् वेद मुम्, संस्कृतमुम् पयिऩ्ऱार्। पिऩ्ऩर् १९०४-आम् आण्डु पिप्रवरि मादत्तिल् सिदम्बरत्तिल् उळ्ळ&#xA;शास्त्र पाडसालैयिल् सेर्न्दु हरिहर शास्त्रिगळ् ऎऩ्ऱ माबॆरुम् वित्वाऩिडम् इरण्डाण्डुगळ् व्यागर्णमुम् तर्क्क शास्त्रमुम् पडित्तार्।&#xA;१९०६-आम् आण्डु इऱुदियिल् सिदम्बरत्तिलिरुन्दु सॆऩ्ऩैक्कुच् चॆऩ्ऱु, मैलाप्पूर् संस्कृतक् कल्लूरि यिल् महामहोपाध्याय पञ्जाबगेस शास्त्रिगळिडम् वेदान्तमुम्, श्री वेङ्कटसुब्बा शास्त्रिगळिडम्&#xA;८७&#xA;&amp;lsquo;मीमांसा शास्त्रत्तैयुम् कऱ्‌ऱऱिन्दार्। मऱ्‌ऱुम् इवर् श्री चन्द्रशेखर शास्त्रिगळिडमुम् पडित्तुवन्दार्। अक् कालत्तिलेये धर्मशास्त्रत्तैयुम् पयिऩ्ऱु वन्दार्। १९१०-आम् आण्डु इऱुदियिल् काळहस्तियिल् नडन्द अद्वैत सबैयिऩ् परीक्षैयिल् पङ्गुगॊण्डु वॆऱ्‌ऱि पॆऱ्‌ऱु, तोडावुम् इरण्डु साल्वैगळैयुम् वॆगुमाऩ मागप् पॆऱ्‌ऱार्। इदऩ् पिऩ्ऩर् १९११-आम् आण्डु तिरुप्पदि संस्कृतक् कल्लूरियिल् आसिरियरागप् पदवि एऱ्‌ऱार्। इप्पदवियिल् आऱु आण्डुगळ् सॆव्वऩे पणि याऱ्‌ऱिऩार्। १९१७- आम् आण्डु कल्लिडैक्कुऱिच्चियिल् (तिरुनॆल्वेलि जिल्ला) पुदियदाग आरम्बिक्कप्पट्ट संस्कृतक् कल्लूरियिऩ् मुदल्वराग इवर् नियमिक्कप्पट् टार्। आऩाल् इप्पदवियिल् सुमार् मूऩ्ऱु मादगालमे इवर् इरुन्दार्।&#xA;१९१७-आम् आण्डु इऱुदियिल् शास्त्रियार् कल्गत्ता सर्वगलासालैयिऩ् पट्टमेल्बडिप्पु इलागाविल् विरिवुरैयाळराग नियमिक्कप्पट्टार्। इप्पदवियिल् मुप्प ताण्डु कालम् नीण्ड सिऱप्पाऩ पणिबुरिन्दार्। १९४७- आम् आण्डिल् जूलै मादम् इप्पदवियै राजिऩामा सॆय्दुविट्टु, शास्त्रियार् पॊदुप्पणिगळिल् ईडु पट्टार्। १९४८-आम् आण्डिल् पम्बाय् नगरत्तिल् उळ्ळ पारदीय विद्याबवऩत्तिल् कीदै, वासस्पदीय वगुप्पु कळुक्कुत् तलैवराग विळङ्गिऩार्। पिऩ्ऩर् भगवत्कीदै, महाबारदम् मुदलियवऱ्‌ऱिल् सॊऱ्‌पॊऴिवुगळ् आऱ्‌ऱुव तिलुम्, पुरुषसूक्त, श्रीसुक्त, अदिरुत्र होमङ्गळै मक्कळिऩ् नलऩुक्काग आङ्गाङ्गु नडत्तुवदिलुम् कालम् कऴित्तार्।&#xA;कल्गत्ता पल्गलैक्कऴगत्तिल् इवर् पणियाऱ्‌ऱुम् पोदे १९२७-आम् आण्डु जूऩ् मादम् ३-आम् तेदि शास्त्रियारुक्कु इन्दिय अरसाङ्गम् &amp;lsquo;महामहोपाध्याय&amp;quot; पट्टत्तै अळित्तदु। मऱ्‌ऱुम् श्री काञ्जी कामगोडि पीडादिबदिगळ् इवरुक्कु &amp;lsquo;&amp;lsquo;शास्त्र रत्ऩागरम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ&#xA;९९&#xA;८८&#xA;विरुदै अऩुक्रहित्तुळ्ळार्गळ्। इवैयऩ्ऱि &amp;ldquo;वेदान्त विसारद&#xA;मीमांसा रत्ऩम् पोऩ्ऱ सिल कौरवप् पट्टङ्गळैयुम् इवर् पॆऱ्‌ऱार्। कल्गत्ता पल्गलैक्कऴगत्तिलुम्, कासि, अलहाबात्, पाट्ऩा। आन्दिरा पल्गलैक्कऴगङ्गळिलुम् पल मुऱै आय्वाळराग इरुन्दिरुक्किऱार्।&#xA;इवर् पल नूल्गळै इयऱ्‌ऱियुळ्ळार्। अवैगळिल् अद्वैत सिन्दा कौस्तुबम्, प्रबा ऎऩ्ऱ तऩ्ऩुडैय विरि वुरैयुडऩ् कूडिय कर्मप्रदीबम्, अदेबोल तऩ्ऩुडैय उरैयुडऩ् कूडिय वेदान्त परिबाषा, अद्वैत तीबिगा, अद्वैत मार्थाण्डम्, वेदान्त रक्षामणि, सऩादऩ धर्मप्रदीबम्। सॊगन्द्य विमर्सम्। अद्वैत तत्वशुद्धि सदुर्ग्रन्थि, मुदलिय वैगळैयुम् इयऱ्‌ऱियुळ्ळार्।&#xA;मऱ्‌ऱुम् ऒऩ्बदु उरैगळुडऩ् कूडिय ब्रह्मसूत्र पाष् यत्तैयुम् इयऱ्‌ऱियुळ्ळार्। इवैयऩ्ऱि मीमांसा शास्त्र सङ्ग्रहम्, न्यायाम्रुद अद्वैत चित्ति आगियवैगळुम् इव राल् इयऱ्‌ऱप्पट्टऩ। इवै ऎल्लावऱ्‌ऱिऱ्‌कुम् मेलाग सततूषणि परीक्षण (अल्लदु सदबूषणी) ऎऩ्ऱ माबॆरुम् नूलैयुम्, भगवत् कीदा पारदीय तर्सऩाऩिस ऎऩ्ऱ नूलैयुम् तऩदु वयदु मुदिर्न्द कालत्तिल् इयऱ्‌ऱि वॆळियिट्टार्।&#xA;म्&#xA;संस्कृतत्तिल् विवादम् सॆय्वदिलुम्, पेसुवदि लुम् शास्त्रियार् इणैयऱ्‌ऱवर्। अऩन्दकृष्ण शास्त्रि तऩ्ऩुडैय इऱुदिक्कालत्तैप् तऩ् पिऱप्पिडमाऩ नूरणियिल् कऴित्तु, अङ्गेये इऱैवऩडि सेर्न्दार्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२२ अ चिऩ्ऩस्वामि शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/22_a_chisvAmi_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/22_a_chisvAmi_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;चिऩ्ऩस्वामि शास्त्रिगळ्&#xA;१८८९- आम् वरुडम्&#xA;विरोदि वरुषम्, वैगासि) १०-आम् तेदि वड आऱ्‌काडु&#xA;जिल्ला पोळूर् तालुक्का, पाह नदि तीरत्तिलुळ्ळ मण्डगुळत्तूर् अक् हारत्तिल् जऩित् तार्। ष्ट्कर्मनिरदर् कळाऩ इवरदु तगप् पऩार् अप्पास्वामि शास्त्रिगळिडम् कुलक् रममाग वन्द वेदाध्ययऩत्तै क्रमान्तम्&#xA;अत्ययऩम् सॆय्दु, वेदान्त विसारम् सॆय्य वेण्डुमॆऩ्ऱ नोक् कत्तुडऩ्, कऱ्‌पूण्डि वेङ्कटरमण शास्त्रिगळिडम् काव्यम्, नाडगम्, अलङ्गारम् व्यागर्णम् मुदलिय वऱ्‌ऱै अप्यचित्तु,&#xA;पिऱगु कल्लूरियिल् १९०७-आम् आण्डिल् माणवऩागच् चेर्न् दार् । अङ्गु इवर् म। म। वॆङ्गिडसुब्बा शास्त्रिगळिडमुम्, म।म। कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळिडमुम् मीमांसा शास्त्रत् तैयुम्, म।म।सन्दिरशेखर शास्त्रिगळिडम् वेदान्तत् तैयुम् नऩ्गु पयिऩ्ऱार्। कल्वि पयिलुम् कालत्तिलेये ताऩ् पडित्त मीमांसा शास्त्रत्तैच् चिष्यर्गळुक्कु नऩ्गु पोदित्तु, मीमांसा ग्रन्थङ्गळै नऩ्गु सोदित्तु तेसत्तिल् पिरसारम् सॆय्यवेण्डुम् ऎऩ्ऱ उऱुदियुम्।&#xA;९०&#xA;पॆऱ्‌ऱार्। इवरुडैय पोदऩा सक्तियैक् कण्डु सन्दोषमडैन्द म। म। कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळ् इवरै तिरुवैयाऱु संस्कृतक् कल्लूरियिल् मीमांसा उदवि आसिरियराग नियमिक्कुम्बडि कारियदरिसिगळुक्कुच् चिबारिसु सॆय्दार्।&#xA;चिऩ्ऩस्वामि शास्त्रिक्कु इप्पदवि किट्टियदु। अव् विडम् इवरुक्कु अनेक शिष्यर्गळ् एऱ्‌पट्टऩर्। सिल आण्डुगळुक्कु मुऩ्ऩर् मयिलै संस्कृतक् कलासालै मुदल् वरागप् पणियाऱ्‌ऱिय श्री पालसुप्रमण्य शास्त्रि कळुम् इवरदु माणवर्गळिल् ऒरुवर्। पिऩ्ऩर् चिऩ्ऩ स्वामि शास्त्रिगळ् जॆय्बूर् स्मस्किरुदक् कल्लूरियिल् पेरासिरियरागच् चिऱिदु कालम् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। १९१८-आम् आण्डु कासि हिन्दु विच्व विद्यालयत्तिल् पेरासिरियराग नियमिक्कप्पट्टु, चिऩ्ऩस्वामि शास्त्रियार् वडनाट्टिल् मीमांसा शास्त्रम् विळङ्गक् कारणमाऩार्। अङ्गु इवरिडम् अनेक शिष्यर्गळ् मीमांसा शास्त्रत्तैच् चिरत्तैयुडऩ् कऱ्‌ऱऩर्। शास्त्रिगळ् कलासालैयिल् पडिक् कुम् शिष्यर्गळुक्कुप् पाडम् कऱ्‌पिक्कुम् मुऱैयैक् केट्टु, पिऱ पाडसालैगळिल् शास्त्रङ्गळैप् पोदित्तु वन्द सिल पण्डीतर्गळ्, मीमांसा शास्त्रम् कऱ्‌क वेण्डुमॆऩक् केट्टबॊऴुदु, शास्त्रियार् तऩदु सिरमत्तैयुम् पाराट् टामल्, वीट्टिल् अवर्गळुक्कुच् चास्त्रत्तिऩ् उट्करुत्तुक् कळै विळक्कि वन्दार्। इदऩाल् वडनाट्टिल् उळ्ळ संस्क् रुद स्ताबऩङ्गळिऩ् कार्यदरिसिगळ् शास्त्रिगळैत् तङ्गळदु कुऴुविल् ऒरु अङ्गत्तिऩराग एऱ्‌पडुत्तिक् कॊण् डऩर्।&#xA;१९३९-आम् आण्डिल् तिरुप्पदियिल् पुदिदाग आरम् पिक्कप्पट्ट श्री वेङ्कटेच्वर ओरियण्डल् कल्लूरियिल् मुदल्वराग नियमिक्कप्पट्टु, ऒरु वरुड कालम् पणि पुरिन् दार् शास्त्रिगळ्। पिऱगु १९४०-आम् आण्डु कासि हिन्दु विच्व विद्यालयत्तिऩ् ऒरु पगुदिक्कुत् तलैवराग नियमिक्कप् पट्टु, मऱुबडियुम् कासियिल् वचित्तु, मुऩ्बोलवे&#xA;८१&#xA;माणाक्कर्गळुक्कु इवर् पोदित्तु वन्दार्। मीमांसा कौस्तुबम्, तौदादि तमददिलगम्, प्रुहदी मुदलिय मीमांसा ग्रन्थङ्गळैयुम्, आबस्तम्बश्रौत सूत्रम्, आबस्तम्ब क्रुह्य सूत्रम्, आबस्तम्ब धर्मसूत्रम्, ताण्ड्य महाब्राह्मणम्, पोदायऩ धर्मसूत्रम्। मत्वतन्त्र मुगमर्त्तऩम् मुदलिय वैगळैयुम्, नऩ्गु सोदित्तु, शास्त्रियार्, कासियिलिरुक् कुम्बोदु पिरसुरम् सॆय्दार्। मीमांसा न्यायप् सत्तिऱ्‌कु सारविवेसऩी ऎऩ्ऱ विरिवुरैयै इयऱ्‌ऱिऩार्। उत्तिरषट्कबदार्थ ञाऩत्तैच् चिष्यर्गळ् ऎळिदिल् अऱिय, &amp;lsquo;तन्द्र चित्तान्द रत्ऩावळि&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूल् १९४४-आम् आण्डिल् इवराल् इयऱ्‌ऱप्पट्टदु।&#xA;प्रगा&#xA;इवरदु कल्वित् तिऱऩैक् कौरवित्तु इन्दिय अरसाङ् गम् १९४०-आम् आण्डु इवरुक्कु महामहोपाध्याय ऎऩ्ऱ पिरुदै वऴङ्गियदु। १९४२-आम् वरुडम् श्री काञ्जी कामगोडि पीडादिबदियवर्गळ्, &amp;lsquo;शास्त्र रत्ऩागर&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ पिरुदै शास्त्रियारुक्कु अऩुक्रहित्तार्गळ्।&#xA;इवर् कासि सर्वगलासालैयिल् ऎल्ला सबैगळिलुम् अङ्गत्तिऩराग इरुन्दु कॊण्डे, आन्दिरा, लक्ष्मण पुरि, अलहाबात्, अण्णामलै,मदऱास्, पञ्जाप् सर्वगला सालैगळिलुम्, कासि संस्कृतक् कालेज् परीक्षै, पीहार्, कल्गत्ता, मैसूर्, जय्बूर् अरसाङ्ग संस्कृतक् कलासालैप् परीक्षैगळुक्कुम् पल कालम् परीक्षगरागप् पणियाऱ्‌ऱियुळ्ळार्।&#xA;१९४७-आम् आण्डिल् कल्गत्ता सर्वगलासालैयिल् मीमांसा विरिवुरैयाळरागनियमिक्कप्पट्टार्। १९५१-आम् वरुडम् मेऱ्‌कु वङ्ग सर्क्काराल् पुदिदाग आरम्बिक्कप्पट्ट &amp;lsquo;&amp;lsquo;प्रासीऩसप्यदा विमर्सम्&amp;rsquo;&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ निऱुवऩत्तिल् धर्म शास्त्र परिशीलऩम् सॆय्य नियमिक्कप्पट्टु, मूऩ्ऱु वरुड कालम् पेरासिरियरागप् पणियाऱ्‌ऱिऩार्। वडनाट्टिल् पल संस्कृत समाजङ्गळिल् आण्डु विऴाक्कळिल् तलैमै ताङ्गियुळ्ळार्। मेलुम् तर्भङ्गाविल् नडन्द प्राच्य&#xA;९२&#xA;विद्या सम्मेळऩत्तिल् वेद विबागत्तिऱ्‌कुत् तलैवरागि इरुन्दु, सिऱु सॊऱ्‌पॊऴिविऩ् मूलम्, वेदत्तिऩ् अवसियत्तै वलिवुऱुत्तिऩार्। इदैत् तविर सिल मीमांसा, श्रौतबदङ्गळिऩ् पॊरुळ्गळैच् चिऱिय प्रबन्धमाग इयऱ्‌ऱियुळ्ळार्।&#xA;१९५६-आम् आण्डु आगस्टु मादम् ११-आम् तेदि एऱ्‌पट्ट इवरुडैय मऱैवु संस्कृत उलगिऱ्‌कु पॆरुम् नष्टत्तै उण्डाक्कियदु। ताऩ् मरणमडैयुम् वरै तम् कालत्तै इवर् संस्कृतत्तिऩ् तॊण्डिलेये कऴित्तार् ऎऩ्बदऱ्‌कु, कालगदियडैयुम्बोदु सॆऩ्ऩै सट्ट सञ्जिगै अच्चगत्तिल् (Madras Law Journal Press) पिरसुरमागियुळ्ळ रामायणत्तिऩ् इरण्डाम् पदिप्पैच् चोदित्तु, इयऱ्‌ऱुवदिल् ईडुबट्टिरुन्दार् ऎऩ्बदे साऩ्ऱागुम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२३ टि गणपति शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/23_Ti_gaNapati_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/23_Ti_gaNapati_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;केरळ नाट्टिल् तम् वाऴ्नाळिल् पॆरुम् पगुदियैक् कऴित्त गणपति शास्त्रि १८६०-आम् आण्डिल् तोऩ् ऱिऩार्। इवर् साहित्यम्, व्यागरणम् आगिय शास्त्रङ् गळिल् सिऱु वयदिलेये मऩदै ईडुबडुत्ति अवैगळैक् कऱ्‌ऱऱिन्दार्। तिरुवऩन्दबुरम् कैप्पिरदिगळ् नूल् निलै यत्तिऩ् काप्पाळराग (curator) नियमऩम् पॆऱ्‌ऱ इवर्, काव्यङ्गळै इयऱ्‌ऱुवदिल् ऊक्कमुम्, आराय्च्चि मऩप् पाऩ्मैयुम् उडैयवराऩार्। महागवि पासऩिऩ् नाड कङ्गळिऩ् आराय्च्चिगळिऩाल् इवर् पुगऴडैन्दार्।&#xA;पासगवियिऩ् नाडगङ्गळुक्कुत् तामे सिऱन्द उरै नूल्गळै इयऱ्‌ऱि पिरसुरित्तार्। मऱ्‌ऱुम् कौडिल्यरिऩ् अर्थशास्त्रत्तिऱ्‌कु उरै ऎऴुदियुळ्ळळार् गणपति शास्त्रि। तिरुवाङ्गूर् मऩ्ऩर्गळिऩ् सरित्तिरत्तै विळक्कुम् श्री मूल सरित्तिरम् ऎऩ्ऱ ऒरु नूलैयुम् इयऱ्‌ऱि पिरसुरित्तुळ्ळार्। १८९२-आम् आण्डिल् तिरुवाङ्गूर् मऩ्ऩरिऩ् तुलाबार विऴा नडैबॆऱ्‌ऱदु। अव्वमयम् मऩ्ऩरिऩ् ऎडैक्कु ईडाऩ पॊऩ्ऩुम् रत्ऩङ्गळुम् वित्वाऩ्गळुक्कुप् पङ् गिट्टु वऴङ्गप्पट्टदु। इव्विऴावैप् पुगऴ्न्दु गणपति शास्त्रियार् तुला पुरुष ताऩ काव्यम् ऎऩ्ऱ ऒरु कविदैयै ऎऴुदिऩार्।&#xA;६&#xA;मऱ्‌ऱुम् अलङ्गार अणिगळै उवमैगळुडऩ् विळक्कि ऒरु सिऱु काव्यत्तैप् पडैत्तार्। इदऱ्‌कु अर्थार्थ सित्रमणिमाला ऎऩप् पॆयर्। मेलुम् रामेच्वरप् पुऩिद यात्तिरैयैप् पऱ्‌ऱि सेदुयात्रा वर्णऩम् ऎऩ्ऱ सिऱु नूलै युम्, नम्नाट्टुच्चरित्रत्तै विवरित्तु पारदाऩुवर्णऩम् ऎऩ्ऱ पुत्तगत्तैयुम् इयऱ्‌ऱि वॆळियिट्टुळ्ळार्। इप्पडि तेस सरित्तिरत्तै संस्कृत मॊऴियिल् नल्लमुऱैयिल् वडित्तुदविय गणपति शास्त्रियारुक्कु इन्दिय अरसाङ्गम् महामहोपाध्याय पट्टमळित्तु, अवरैक् कौरवित् तदु। अऱुबत्ताऱु आण्डुगळ् जिवित्तु, संस्कृतत्तिऱ्‌कु पल वऴिगळिल् पणिबुरिन्द गणपति शास्त्रि १९२८-आम् आण्डिल् अमरराऩार्।&#xA;श्री नरसिंहाचार्यार्।&#xA;तञ्जै जिल्लाविल् कुम्बगोणत्तिऱ्‌कुत् तॆऱ्‌किल् सुमार् पत्तु मैल् तूरत्तिल् कुडवायिल् (कुडवासल्) ऎऩ्ऱु ऒरु सिवत्तलम् उळ्ळदु। अव्वूरिल् सॆऩ्ऱ नूऱ्‌ऱाण्डिल् पिऱन्दवर् नरसिंहाचार्यार्। इवर् इळमैयिल् नावल् पाक्कम् ऐया, नरसिंह ताताचार्यारिडम् तर्क्क शास्त्र मुम् वेदान्तमुम् पडित्तार्। साङ्ग्यम्, पाशुपत मद तत्वङ्गळैत् तॆळिवाग ऎडुत्तुरैप्पदिल् मिगवुम् तिऱऩ् उडैयवर्। इवर् तमिऴ् मॊऴियिलुळ्ळ तिव्यप् पिरबन्द नूलिऩ् करुत्तुक्कळैप् पामर मक्कळिडैये परप्पुवदिल् पॆरिदुम् ईडुबट्टिरुन्दार्। स्वामि तेसिगऩिऩ् परमद पङ्गम् ऎऩ्ऱ नूलिऩ् सिल पगुदिगळुक्कु इवर् उरै ऎऴुदि युळ्ळार्। इवरुक्कु महामहोपाध्याय पिरुदु वऴङ्गप् पट्टदु। इवर् तमिऴ्नाडु मुऴुदुम् अडिक्कडि सुऱ्‌ऱुप् पिरयाणम् सॆय्दु सॊऱ्‌पॊऴिवाऱ्‌ऱिप् पुगऴ् पॆऱ्‌ऱऩराम्।&#xA;याय&#xA;मऱ्‌ऱुम् संस्कृत मॊऴियिल् तेर्चिबॆऱ्‌ऱु, तिरुच् चिराप्पळ्ळि अर्च्। सूसैयप्पर् कल्लूरियिल् (St। Joseph&amp;rsquo;s College) आसिरियरागप् पणियाऱ्‌ऱि, महा महोबात् विरुदु पॆऱ्‌ऱ श्री T। श्रीनिवासय्यङ्गार्, काळिदास महा कवियिऩ् सागुन्दलत्तिऱ्‌कुच् चिऱन्द उरै ऎऴुदिप् पुगऴ्बॆऱ्‌ऱु, पिऩ्ऩर् महा महोपाध्याय पिरुदु पॆऱ्‌ऱ तिरुवहीन्द्रबुरम् श्रीनिवाससार्यार् ऎऩ्ऱ तॆऩ्ऩाट्टैच् चेर्न्द इरु अऱिञर्गळैप्पऱ्‌ऱि, मुयऩ्ऱुम् विबरङ्गळ् किडैक्कप् पॆऱाददाल्, अवर्गळिऩ् पॆयर्गळै मात्तिरम् तन्दु तिरुप्तियडैय वेण्डियिरुक्किऱदु।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२४ K S कृष्णमूर्ति शास्त्रिगळ्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/24_K_S_kRShNamUrti_shAstrigaL/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/articles/mahAmahopAdhyAya-charitram/24_K_S_kRShNamUrti_shAstrigaL/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तिरुच्चिराप्पळ्ळि जिल्ला मुसिरि तालूगावैच् चेर्न्द काट्टुप्पुत्तूर् किरामत्तिल् &amp;lsquo;कन्दाडै&amp;rsquo; ऎऩुम् कुटुम्बप्&#xA;पॆयर् पॆऱ्‌ऱ अन्द णर् वगुप्पिल् मऩ्मद वरुडम् आवणि मादम् एऴाम् नाळ् वियाऴक्किऴमै (१८९५) वेङ्कट सुप्पराम ऐयर् ऎऩ्ऱ स्वामि ऐयर् अवर्गळुक्कुक् क्रुष् णमूर्त्ति शास्त्रि मूऩ्ऱावदु कुमार रागप् पिऱन्दार्। सिऱु वयदिल् इवर् ऒरु वरुक्कुम् कट्टुप्पडा मल् तुष्टच् चॆयल् कळिल् ईडुबट्टदाल् ताय् तन्दैयरुक्कु मिगवुम् कष्टत्तै उण्डु पण्णि वन् दार्। एऴावदु वय तिल् उबनयऩम् सॆय्&#xA;विक्कप्पट्टु, कुळित्तलैयिल् उळ्ळ पळ्ळियिल् सेर्क्कप्पट्टु, कल्वि पयिऩ्ऱार्। अप्पोदे इऩिमैयागप् पाडुम् आऱ्‌ऱल् पॆऱ्‌ऱु विळङ्गिऩार्। मूऩ्ऱावदु पारम् वरैयिल् पडित्तार्।&#xA;अप्पोदु इवरदु तन्दै कष्टनिलैयिल् इरुन्ददाल् मेऱ्‌कॊण्डु पळ्ळिप् पडिप्पैत् तॊडर मुडियविल्लै। आदलाल् करूरिल् उळ्ळ शास्त्र पाडसालैयिल् सेर्क्कप् पट्टु काव्यम्, नाडगम् आगियवऱ्‌ऱै पयिऩ्ऱार् इवर्,&#xA;९६&#xA;मेदैयाऩ पूवरागाच्चार्यार् इवरदु गुरु। सिऱिदु कालत्तिऱ्‌कुप् पिऱगु शास्त्राप्यासम् सॆय्युम् नोक्कगत् तुडऩ्, श्रीनिवासऩ् ऎऩ्ऱ नण्बऩुडऩ्, कैयिल् पोदिय पणम् इल्लाददाल् ऒरुवरिडमुम् सॊल्लिक्कॊळ्ळामल् काल्नडैयागवुम्, रयिल् मार्गमागवुम्, तिरुवैयाऱु सॆऩ्ऱु, कृष्णमूर्त्ति अङ्गुळ्ळ अरसर् संस्कृतक् कल्लूरियिल् सेर्न्दार्। अव्वमयम् अक्कलासालै मुदल्वरागयिरुन्द श्री कुप्पुस्वामि शास्त्रिगळुम्, श्री R।V।क्रुणमाच्चार्यार् अवर्गळुम्, इवरै परीट्चित्तार्गळ्। इवरुडैय विडै पगरुम् सामर्त् तियत्तैक् कण्डु मिगवुम् सन्दोषम् अडैन्दु, तलैवर् इवरैक् कल्लूरयिल् सेर्त्तुक्कॊण्डार्।&#xA;तिरुवैयाऱ्‌ऱिलुम् इवर् नीण्ड कालम् तॊडर्न्दु पडिक्कविल्लै। अदै विट्टु, कुम्बगोणम् सॆऩ्ऱु, राजा पाडसालैयिल् सेर्न्दार्। कुम्बगोणत्तिलुम् नॆडुनाळ्&#xA;इवर् तङ्गविल्लै। अङ्गुळ्ळ मणियक्काररुक्कुम्&#xA;इवरुक्कुम् तगराऱु एऱ्‌पट्टदु। इच्चमयम् इवरुक्कुत् तिरुमणम् नडन्देऱियदु। अङ्गिरुन्दु पुदुक्कोट्टैक्कुच् चॆऩ्ऱार्। अच्चमयम् अङ्गु अरण्मऩैयिल् ताऩादिगारि याय् इरुन्द कोबाल शास्त्रिगळिडम् वारच्चाप्पाडु साप्पिट्टुक्कॊण्डे व्यागरणम् पयिऩ्ऱार्। मादत्तिल् सिल नाट्कळ्गूड पाडम् नडप्पदु अरिदाग इरुन्ददु। अदऩाल् इवर् मऩम् नॊन्दु मणत्तट्टैक्कु वन्दिरुन्द पोदु, अङ्गु तऱ्‌सॆयलाग वन्दिरुन्द सिदम्बरम् दण्ड-पाणि स्वामि दीक्षितर् अवर्गळै इवर् सन्दित्तार्, दीक्षितर् इवरैप् परीट्चित्तुत् तिरुप्तियडैन्दु, नी सिदम्बरत्तिऱ्‌कु वा। पाडम् सॊल्गिऱेऩ्। वरुम्बोदु अष्टात्यायियै नऩ्गु पडित्तु वा &amp;quot; ऎऩ्ऱु सॊल्लिय तुडऩ्, मऩप्पूर्वमाग अऩुक्रहमुम् सॆय्दार्गळ्। अप्पडिये सिदम्बरम् सॆऩ्ऱु व्यागरणम् पडित्तार्। कृष्णमूर्त्ति शास्त्रि,&#xA;९&#xA;६४&#xA;९७&#xA;पडिक्कुम् कालत्तिलेये मऱ्‌ऱ विद्यार्थिगळुक्कु मिग वुम् नल्ल मुऱैयिल् कॆळमुदि, नाडगम् मुदलियवैगळै इवरे पाडम् सॊल्वदु वऴक्कम्। इदऩाल् व्यागरणत् तिल् इवरुक्कु नाळुक्कु नाळ् तॆळिन्द ञाऩम् एऱ्‌पड वाय्प्पु इरुन्ददु। इवरदु उऴैप्पु अधिकम्। आङ्गाङ्गु सॆऩ्ऱु पलरै वादत्तिऱ्‌कु अऴैत्तु पङ्गप्पडुत्तुवार्। आदलाल् इवरैत् तुष्टर् ऎऩ्ऱे अऩैवरुम् कूऱि वन्दऩर्। ऒरुसमयम् दीक्षितर् अवर् कळैक् काण सर्। सिवस्वामि ऐयर्, नीदिबदि शेषगिरि ऐयर् मुदलियोर् वन्दार्गळ्। अवर्गळैप्पऱ्‌ऱि कविदै कळ् पुऩैन्दु इऩिमैयागप् पडिक्क, दीक्षितर् अवर्गळ् इवरैत्ताऩ् कट्टळैयिट्टाराम्। दीक्षितर् अवर्गळुक्कु इन्दिय अरसु &amp;lsquo;&amp;lsquo;महामहोपाध्याय&amp;quot; पट्टम् वऴङ्गि ऩार्गळ्। अदऱ्‌कागक् कलॆक्टर् पेरवै कूट्टिऩार्। अरसर् पॆरुमाऩैप् पऱ्‌ऱियुम् तऩदु आसाऩैप् पऱ्‌ऱियुम् पाडल्गळ् पल इयऱ्‌ऱि, पेरवैयिल् वाचित्तु, अऩैवरैयुम् रुष्ण मूर्त्ति शास्त्रिगळ् कळिप्पुऱच् चॆय्दार्। ऒरुसमयम् महेन्द्रमङ्गलम् (तिरुच्चि जिल्ला) ऎऩ्ऩुम् किरामत्तिल् मुगाम् सॆय्दिरुन्द श्री काञ्जि कामगोडि पीडादिबदि श्री शङ्कराचार्य स्वामिगळ् अवर्गळुम् इवरदु पाडल् कळैक् केट्टु मॆच्चि सम्बावऩै सॆय्दार्गळ्। नङ्गवरम् राजप्पय्यर् अवर्गळिऩ् उऱविऩराऩ लॆक्ष्मीनारायण ऐयर् इवरुक्कु वेण्डिय अळवु पॊरुळुदवि सॆय्दार्।&#xA;पालक्काट्टुक्कडुत्त चित्तूर् ऎऩ्ऩुम् ऊरिल् मिगमिगप् पिरचित्ति पॆऱ्‌ऱ वेदशास्त्र पाडसालै इरुन्ददु। अदिल् उपकारच् चम्बळम् मादम् रू। १५ / - वीदम् पॆऱ्‌ऱु, मऩैवि योडु इल्लऱम् नडत्तिक्कॊण्डु, व्यागरणत्तिलुळ्ळ उयर्न्द नूल्गळै परमेच्वर शास्त्रिगळिडम् कृष्ण मूर्त्ति शास्त्रि पयिऩ्ऱार्। अक्कालत्तिल् मैसूरिल् परीक्षै कॊडुत्तु उत्तम सम्बावऩैयुम् पॆऱ्‌ऱार्। परमेच्वर शास्त्रिगळुक्कु सिऱिदुगालम् उदवि आसिरियराग इरुन्दार्। अप्पोदु पुदुक्कोट्टैयिलुम् परीक्षै कॊडुत्तुत् तेऱिऩार्। १९२४-आम् वरुडम् सिरोमणि&#xA;९८&#xA;परीक्षैयिलुम् तेऱिऩार्। इवरदु सॊल्वऩ्मैयैयुम्, पुत्ति कूर्मैयैयुम् नऩ्गु अऩुबवित्तऱिन्द R। कृष्ण माचार्यार् मदुरैयिल् उळ्ळ रामेच्वरम् तेवस्ताऩ पाडसालैक्कु इवरै आसिरियराग अऩुप्पुम्बडि चित्तूर् पाडसालै माऩेजरैक् केट्टार्गळ्। आऩाल् वेदान्तम् पडिक्कामल् उत्योगत्तिऱ्‌कुप् पोगमाट्टेऩ्&#xA;ऎऩ्ऱु शास्त्रियार् मऱुत्तुविट्टार्। तऩक्कुक् किडैत्त २५ रूपाय् सम्बळत्तै वेण्डाम् ऎऩ्ऱु तळ्ळिविट्टु, २० रूपाय् उपकारच् चम्बळत्तैप् पॆऱ्‌ऱु करुङ्गुळम् कृष्ण शास्त्रिगळिडम् प्रगरणङ्गळ् ऎल्लावऱ्‌ऱोडुम् प्रस्ताऩत्रयम् पडित्तु मुडित्तार्। अप्पोदु ऒव्वॊरु वरुडमुम् वगुप्पुप् परीक्षैयिल् मुदलावदागत् तेऱि, परिसु कळ् पॆऱ्‌ऱुळ्ळार्। चित्तूरिलिरुक्कुम्बोदु सदीविलासम् ऎऩ्ऱ सिऱु काव्यम् ऒऩ्ऱै इयऱ्‌ऱि, &amp;lsquo;कामदेऩु&amp;rsquo; ऎऩ्ऩुम् पत्तिरिगैयिल् वॆळियिट्टार्। सावित्रि, सत्यवाऩ् इवर्गळैक् कुऱित्तु ऎऴुदप्पट्ट इप्पुत्तगम् ऎल्लोरा लुम् पोऱ्‌ऱप्पट्टदु। अप्पोदे इवर् संस्कृतत्ति लेये अऩेग कीर्त्तऩैगळ् सॆय्दु हरिगदा कालक्षेपम् सॆय्वदु वऴक्कम्। इप्पॊऴुदु वऴक्किल् इरुक्कुम् &amp;lsquo;भक्ति सुदादरङ्गिणी&amp;rsquo; ऎऩ्ऱ नूलिल्, मूऩ्ऱु पाट्टुक्कळ् सिदम्बरत्तिलिरुक्कुम् पोदु, इवर् इयऱ्‌ऱियवैगळाम्। १९२५-आम् वरुडम् रामेच्वरम् तेवस्ताऩ पाडसालैक्कु अऴैक्कप्पॆऱ्‌ऱु, व्यागरण उदवि आसिरियराग इरुन्दु इरण्डु, मूऩ्ऱु वरुडङ्गळुक्कुप् पिऱगु इलक्कणप् पेरासिरियराऩार्। अऩेगर् इवरदु पाडम् सॊल्लुम् तिऱमैयैप् पाराट्टियिरुक्किऱार्गळ्।&#xA;१९३९-आम् वरुडम् कालडिक्कु विजयम् सॆय्द च्रुङ्गगिरि जगत्गुरु श्री शङ्कराचार्य स्वामिगळ् इवरदु कदैगळै ऒरुवारम् अमैदियागक् केट्टुच् चाल्वैयुम् सऩ्माऩमुम् वऴङ्गिऩार्गळ्।&#xA;श्रीरङ्गत्तिल् उळ्ळ शङ्कर गुरुगुलत्तिल् त्रबुरसीन्दरि प्रदिष्टै सॆय्यप्पट्टबोदु, इवर् कदा कालक्षेपम्&#xA;९९&#xA;पुरिन्दार्। अप्पोदु, &amp;ldquo;साहित्य पूषणम्&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ पिरुदमुम् साल्वैयुम् इवरुक्कु च्रुङ्गेरि आचार्य स्वामिगळाल् अळिक्कप्पट्टदु। श्री काञ्जी कामगोडि पीडादिबदिगळिऩ् सऩ्ऩिदाऩत्तिल् कदा कालक्षेपम् सॆय्दु जोडि साल्वै कळुम् &amp;ldquo;सत्कदा कण्डीरव” ऎऩ्ऱ पिरुदमुम् पॆऱ्‌ऱार् इवर्।&#xA;१९५४-आम् आण्डिल् इवर् च्रुङ्गगिरि सॆऩ्ऱु, अङ्गु आस्ताऩ वित्वाऩाग इरुन्दार्। १९५५-आम् आण्डु मुदल् सॆऩ्ऩैयिलेये निरन्तरमाग वसिक्क आरम्बित्तार्। १९४५-आम् आण्डु कॊच्चि राजाविऩाल् &amp;ldquo;पण्डीतराज&amp;rdquo; ऎऩ्ऱ पिरुदु ऒरु तङ्गप्पदक्कत्तुडऩ् इवरुक्कु वऴङ्गप् पट्टदु। तिरुवऩन्दबुरम् महाराजाविऩाल् नवरात्तिरि सबैयिल् इरुमुऱै कौरविक्कप् पॆऱ्‌ऱार्। १९४५-आम् आण्डु जूऩ् मादम् १३।आम् तेदि इन्दिय अरसाङ्गम् इवरुक्कु &amp;lsquo;महामहोपाध्याय&amp;rsquo; पट्टम् अळित्तदु। अव्वमयम् लार्ट् मौण्ड्पाट्टऩ् पिरबु दम्पतिगळ् मदुरै तिरुमलै नायक्कर् महालिल् शास्त्रिगळुक्कु सऩ्माऩम् वऴङ्गिऩार्गळ्। १९४७-आम् आण्डु स्वतन्त्र तिऩत्तऩ्ऱु सॆऩ्ऩै अरसिऩराल् &amp;lsquo;आस्ताऩ कवि&amp;rsquo; (Poet Laureate in Sanskrit) ऎऩ्ऱ पट्टमुम् १००० रूपाय् सऩ्माऩमुम्, साल्वैयुम्, कोबुरम् पोट्ट पदक्कमुम् शास्त्रिगळुक्कु वऴङ्गप्पट्टऩ। सॆऩ्ऩैयिल् अऩेगम् पिरमुगर्गळुक्कुप् पाडम् सॊल्लि वन्दार्। १९६३-आम् आण्डु इवरुक्कु सर्। रादाकृष्णऩ् मूलम् राष्टिरबदि सऩ्माऩमुम् कॊडुक्कप्पट्टदु। इदऩाल् वरुडत्तिऱ्‌कु रू।१५००/ - किडैत्तदु। पिऱगु इदै वरुडत्तिऱ्‌कु रू।३०००/- आक्किऩार्गळ्। १९७१-आम् आण्डु आगस्ट् ३१-आम् तेदि कार्वेट्नगरुक्कु श्री काञ्जी कामगोडि पीडादिबदिगळाल् अऴैक्कप्पट्टु, विद्यार्थिगळुक्कु परीक्षादिगारियाग इरुन्ददऱ्‌काग रुष्णमूर्त्ति शास्त्रिगळ् इरण्डु साल्वैगळुम्, रू।१५००/- सऩ्माऩ मुम् पॆऱ्‌ऱार्। पिऩ् अव्वाण्डु सॆप्टम्बर् मादम् १६।आम् तेदि सऩिक्किऴमै प्रदोष वेळैयिल् कृष्णत् तिरयो तसि तिदियिल् शास्त्रिगळ् सिवबदम् अडैन्दार्।१००&#xA;महामहोपाध्याय, पण्डीतराज शास्त्र&#xA;९&#xA;सत्ऩागर, व्यागरण पञ्जाऩऩ, कविगोगिल, व्यागरण पूषणम्, सत्कदा कण्डीरव मुदलिय पिरुदुगळै अडैन्द वर् श्री कृष्णमूर्त्ति शास्त्रिगळ्।&#xA;म्&#xA;इवरिडम् व्यागरणम् पडित्तु सिऱन्द अऱिवाळिगळाग विळङ्गुबवर् पलर्।&#xA;शास्त्रियार् इयऱ्‌ऱिय नूल्गळुळ् मुक्कियमाऩवै:- हंस पुष्पाञ्जलि स्तवम्, प्रकृति विलास काव्यम्, स्तव सत्ऩत्रयम्, सदीसरिदम्, त्रुबुराबरणम्, गुरुराजस्तवम्, वैदेही विवाहम् मुदलियऩ। कृष्णमूर्त्ति शास्त्रिगळे महा महोपाध्याय पिरुदै पॆऱ्‌ऱवर्गळिल् कडैसियाऩवर्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
