<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०२ मन्त्रालोकः on Vishvas&#39;s notes</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;०२ मन्त्रालोकः on Vishvas&#39;s notes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०४ चतुर्दशसूक्तेहितम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/04_chaturdashasUktehitam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/04_chaturdashasUktehitam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डा.वंशीकृष्ण घनपाठी&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनिरुद्धस्सुरानन्दो गोविन्दो गोविदां पतिः भगवदवताराः  अंशावतारतया,  ज्ञानावतारतया,  पूर्णावतारतया  च बहुधा प्रथन्त इति विद्वांसः वचन्ति। लोकाध्यक्षस्सन् स भगवान् हरिरेव महीपतिरूपेण लोकं पालयति, यतः ‘नाविष्णुः पृथिवीपतिः’ इति वचनेन ज्ञाप्यते।  वेद्यं  वेदयितुं  ज्ञानं  प्रवाहयते  च  वेदव्यासादिरूपेण,  यतः कीर्तयामोनिशम्- ‘कृष्णद्वैपायनं व्यासं सर्वभूतहिते रतम् .. वेदान्तभास्करं वन्दे’ &amp;hellip; इत्यादिना।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तादृशाः भगवदवताराः विद्वत्तल्लजरूपेण अद्यतनेपि काले विलसन्तीति गोविन्दाचार्यपण्डितः  दृष्टान्तयति।  उपरितनानि  नामसाहस्रगतानि नामधेयानि, विद्वद्वरेस्मिन् सार्थवन्ति भवन्तीति – श्रीमता विरचितं चतुर्दश- सूक्तभाष्यं कलयद्भिः विद्वद्भिः गम्यते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अनिरुद्धः- वेदव्युत्पत्तिमारब्धवतः आचार्यस्य कश्चन निरोधो नाम- मात्रतोऽपि  नासीदिति  ज्ञायते।  स्वकीयेन  प्रकृति-प्रत्ययविभागपटिम्ना यास्क-शाकपूणि-दुर्गाचार्यादीनां  निर्वचनपरम्परामवतारयतीति  तदीयम् अनिरुद्धत्वं लक्ष्यते।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ तापनीयोपनिषद्भाष्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/05_tApanIyopaniShadbhAShyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/05_tApanIyopaniShadbhAShyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो.पि.टि.जि.वै.सम्पत्कुमाराचार्यः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बन्नञ्जे  गोविन्दाचार्याः  कर्नाटदेशेषु  कविपण्डितसमाजे  सुप्रसिद्धाः विद्वत्तल्लजाः। एते पडमन्नूर् नारयणाचार्याणां द्वितीयपुत्रत्वेन जनिमलभन्त।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;एतेषां  पितृपादा  अपि  पण्डितमूर्धन्याः,  यैः  मध्वसिद्धान्तप्रवर्तकाः अष्टमठाधीशाः  सर्वेऽपि  न्यायशास्त्रमध्यापिताः।  गोविन्दाचार्या  अपि स्वपितुः  सकाशात्,  तथा  भण्डारकेरिमठाधीशेभ्यश्च  अधिगतवेदवेदान्त विद्याः, गीर्वाण-कर्णाटभाषयोः प्रवचने, काव्यरचनायाम्, काव्यव्याख्यान- करणे च लब्धयशाः, कर्णाटविश्वविद्यालयतः विद्यावाचस्पतिरित्युपाधिना, तथा  राष्ट्रपतिसम्माननेन  सह  पद्मश्रीबिरुदेन  च  सभाजिताः।  एतेषां रचनेष्वन्यतमं तापनीयोपनिषद्भाष्यमभिलक्ष्य किञ्चिदिव विवृणोमि।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्तोत्रवाड्मयेऽपि  नृसिंहपरत्वप्रतिपादकानि  स्तोत्राणि  सुप्रसिद्धानि सन्ति।  तेषु  भगवता  शंकरेण  पार्वत्यै  उपदिशष्टं  मन्त्रराजपदस्तोत्रमिति प्रसिद्धं नारसिंहानुष्टुभमन्त्रस्य एतदुपनिषत्प्रतिपाद्यस्य प्रत्येकपदस्य अर्थ- विवरणपरं दरीदृश्यते। तत्र अन्ते शंकरेण निश्चित्य प्रोक्तं ‘दासभूताः स्वतः सर्वेऽप्यात्मनः परमात्मनः। अतोऽहमपि ते दास इति मत्वा नमाम्यहम्॥’ इति। तेन जीव-परमात्मनोः स्वस्वामिभावः सम्बन्धः प्रधान इति प्रत्यपादि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ चत्वारि सूक्तानीति ग्रन्थस्य विमर्शः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/06_AchAryagovindavirachibhAShyasametasya_chatvAri/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/06_AchAryagovindavirachibhAShyasametasya_chatvAri/</guid>
      <description>&lt;p&gt;आचार्यगोविन्दविरचिभाष्यसमेतस्य चत्वारि सूक्तानीति ग्रन्थस्य विमर्शः&lt;br&gt;&#xA;डॉ. डी. दयानाथः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;गम्भीरपदार्थो वेदः इति हि वेदार्थमर्मज्ञानां मतिः। वेदोऽस्माकं धर्मस्य मूलस्तम्भ इत्यत्र नास्ति संशीतिः। उच्यते हि मनुना ‘वेदोऽखिलो धर्ममूलम्’1 इति।  भारतीयविद्वत्परम्परा  वेदस्यापौरुषेयत्वं  मन्यते।  अत  एव  ऋषयः मन्त्रद्रष्टारः,  न  तु  मन्त्रकर्तारः  इति  सिद्धान्तमपि  प्रतिपादयन्ति सम्प्रदायाभिज्ञाः। कतिपयदार्शनिकाः वेदानामीश्वरकर्तृत्वं स्वीकुर्वन्तोऽपि न तस्य प्रामाण्यविषये विसंवदन्ति। अत एव मनुना प्रोक्तम् – धर्मं जिज्ञासमानानां प्रमाणं परमं श्रुतिः।2 इति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदे प्रामाण्यबुद्धिमनुसृत्यैव आस्तिक-नास्तिकभेदो महर्षिभिः समर्थितः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तदेवोपदिष्टं मनुस्मृतावपि – योऽवमन्येत ते मूले हेतुशास्त्राश्रयाद्द्विजः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ शतरुद्रीयस्य आचार्यगोविन्दकृतं भाष्यम् – सविमर्शो विचारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/07_shatarudrIyasya_AchAryagovindakRtaM_bhAShyam_sa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/07_shatarudrIyasya_AchAryagovindakRtaM_bhAShyam_sa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो.एन्. के. सुन्दरेश्वरन्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भूमिका विद्यावाचस्पत्याद्यनेकबिरुदैर्विभूषितेन  मध्वकृपासुधाभिषिक्तेन  विद्या- कुशलेन  बन्नञ्जे  इत्युपाह्वेन  आचार्यगोविन्देन  विरचितं  शतरुद्रीयाख्यस्य महामन्त्रस्य सम्प्रदायबद्धं गीर्वाणवाणीनिबद्धं भाष्यं, वैदिके धर्मे श्रद्धावतां समेषां विदुषां विविदिषूणां च मोदावहं विराजते। यद्यप्ययं मन्त्रराशिः बह्वीषु श्रुतिशाखासु ईषत्पाठभेदेन समुपलभ्यते तथापि कृष्णयजुर्वेदान्तर्भूततैत्तिरीय शाखान्तःपाती अग्निकाण्डगतः चितिहोमप्रयुक्तो मन्त्रराशिरेव शतरुद्रीया- भिख्यया सुविख्यातः, यश्च श्रीरुद्रप्रश्न इति रुद्रप्रपाठक इति रुद्रोपनिषदिति च बहुधा व्यपदिश्यते। सर्वपापनिवर्तकत्वेन उपास्यत्वेन मोक्षप्रदत्वेन च श्रुतिस्मृतीतिहासपुराणैः  अनेकैर्वचःप्रकारैः  संश्लोकितमहिमेदं  मन्त्ररत्नं श्रद्धावता  अनेनाचार्येण  ‘सर्वे  वेदास्त्र्यर्था  विष्णुपराश्चे’ति  समर्थयद्भिः श्रीमद्भिर्मध्वाचार्यैः प्रदर्शितरीत्या विष्णुपरतया, प्राणपरतया – विशिष्य मुख्यप्राणस्य  अवतारत्रितयपरतया,  शिवपरतया  च  तत्त्ववादानुगुणं व्याख्यातमित्येतत्  निदानभूतं  विद्वन्मोदस्य  सज्जनप्रमोदस्य  च।  तत्रापि सायणभट्टभास्करयोः प्रत्नभाष्ययोः प्रदर्शितादप्यधिकमर्थं प्रदर्शयत् तत्र तत्र भट्टभास्करमतविमर्शनपरञ्च वर्तते भाष्यमिदमिति, किञ्च परिशीलितानेक- ग्रन्थेन  आचार्येण  प्रमाणवाक्यान्युद्धृत्य  सयुक्तिकं  स्वमतमुपस्थापितम् चेत्येतदधिकां सम्मुदं वितनोति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ आचार्यगोविन्दकृतम् अस्यवामीयसूक्तभाष्यम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/08_AchAryagovindakRtam_asyavAmIyasUktabhAShyam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/08_AchAryagovindakRtam_asyavAmIyasUktabhAShyam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो.मधुसूदन पेन्ना&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदार्थ एव गहनः तत्रापि कानिचन सूक्तानि गहनतरार्थानि। यदि नाम तपःपूता मन्त्रद्रष्टारो नाभविष्यन् तर्हि नूनमेव कतिपयसूक्तगता अर्थाः दुरूहाः एव अभविष्यन्। नासदीयसूक्तं, पुरुषसूक्तं, विष्णुसूक्तं, अस्यवामीयसूक्तं इत्यादिगहनार्थकवैदिकसूक्तेषु  प्रमुखतया  कीर्त्यमानमस्ति  अस्यवामीय सूक्तमेकम् यस्य हृदयाविष्काराय बहुधा बहुभिर्यत्ना व्यधायिषत।प्राचीनकाले सायणाचार्यभाष्यं,  तदुत्तरकाले  च  कृतानि  भाष्याणि  श्रूयन्ते,  ततः आत्मानन्दनामकेन स्वामिवरेणापि कृतमस्य भाष्यं, ततः आधुनिके काले माक्स् मूलर् नामकविदुषः इतरेषाञ्च भाषान्तराणि सन्ति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;1956 तमे वर्षे मद्रपुर्यां गणेशनामकसंस्थया प्रकाशितम् आत्मानन्द- नामकस्य  विद्वद्वरस्य  भाष्यं  सर्वथा  केवलाद्वैतपरं  सदपि  न  सर्वेषां मन्त्राणामद्वैतपरत्वं विवृणोति। अत एवोक्तं स्वामिवर्येण - एवमुत्तरत्रापि अद्वैतपरतया योजयितुम् शक्यम्। तथापि स्वरसत्वाभावात् ग्रन्थविस्तरभयाच्च न लिख्यते। यत्र द्वा सुपर्णा इत्यादौ स्फुटमाध्यात्मिकः अर्थः प्रतीयते तत्र तत्र प्रतिपादयामः- इति। अनेनाचार्येणास्मिन् भाष्ये श्रुति-स्मृति-कोश- कल् पसूत्रादिप्रमाणप्रदर्शनपुरःसरं सूक्तमन्त्रार्थः प्रदर्शितः। तदनुगुणमेव 1956 तमे वर्षे श्रीमता कुन्हन्राजनामकेन विदुषा विश्वरहस्यमिति शीर्षकं दत्त्वा अस्य विवेचनं कृतमिति बुध्यते। सर्वेषां मन्त्राणामेकार्थबोधकत्वं दर्शयितुं तेन प्रयत्नः कृतः। अन्यथा सर्वेपि मन्त्राः भिन्नार्थकाः इति, दीर्घतमोनामकस्य च महर्षेः असंबद्धा विचारा एव मन्त्रेषु लभ्यन्ते इति च प्रतीयेत।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ प्राणाग्निसूक्तम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/09_prANAgnisUktam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/02_mantrAlokaH/09_prANAgnisUktam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डा. शम्भुकुमार झा&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पद्मश्रीगोविन्दाचार्यस्य प्राणाग्निसूक्तभाष्यम् ‘सम्पूर्णमृषवाक्यं तु सूक्तम् इत्यभिधीयते’ इति सूक्तलक्षणं बृहद्देवतायां शौनकेनाकारि। सर्वानुक्रमण्यां ऋषिछन्दोदेवतानां च विज्ञापनं परिष्कृतम्। यस्य वाक्यं स ऋषिः। तेन यास्तूयते सा देवता। देवः दानाद्वा, दीपनाद्वा, द्युस्थानीयो भवतीति वा इति निरुक्तस्य सरणिः। देव शतदात्तल् प्रयत्नेन देवता पदमेति। पाणिनेः सूत्रं भवति ‘देवात्त्’ अत्रेदं ध्यातव्यमस्ति तल् प्रत्ययः भावार्थे न भवति अपितु स्वार्थे प्रवर्तते। तथा च तलन्तं स्त्रियाम् इति अनुशासनात् टाप् यो देवः सा देवता। यत्काम ऋषिर्यस्यां देवतायामार्थपत्यमिच्छन् स्तुतिं प्रयुंक्ते तद्दैवतः स मन्त्रो भवति। इति दैवतकाण्डे यास्कः प्रतिपादयामास।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
