<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;1 El reinado del terror de las estepas 1162-1206 on Vishvas&#39;s notes</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/1_El_reinado_del_terror_de_las_estepas_1/</link>
    <description>Recent content in &#43;1 El reinado del terror de las estepas 1162-1206 on Vishvas&#39;s notes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/1_El_reinado_del_terror_de_las_estepas_1/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>1 El coágulo de sangre</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/1_El_reinado_del_terror_de_las_estepas_1/1_El_cogulo_de_sangre/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/1_El_reinado_del_terror_de_las_estepas_1/1_El_cogulo_de_sangre/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Hay fuego en sus ojos y luz en su rostro**[12]**&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;La historia secreta de los mongoles&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;De las miles de ciudades conquistadas por los mongoles, la historia sólo cita una en la que Genghis Khan se dignó a entrar. Normalmente, cuando la victoria ya estaba asegurada, el conquistador se retiraba con su séquito a un campamento alejado y más cómodo, mientras sus guerreros terminaban su cometido. Un día del mes de marzo de 1220, el año del Dragón, el conquistador mongol rompió su peculiar tradición y entró al frente de su caballería en la recién capturada Bujará, una de las ciudades más importantes del sultán de Jorezm, en la actual Uzbekistán. Aunque no era la capital ni el centro comercial más importante, Bujará ocupaba un lugar destacado en el corazón de los musulmanes: era la Noble Bujará, un centro de piedad religiosa conocido como «el ornamento y la delicia de todo el islam». Sabiendo perfectamente el valor propagandístico de sus acciones, al conquistar la ciudad, Genghis Khan cruzó triunfalmente las puertas de Bujará y, tras pasar el barrio populoso de casas de madera y puestos de vendedores, llegó al gran complejo de edificios de piedra y ladrillo situado en el centro de la ciudad.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>2 El cuento de los tres ríos</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/1_El_reinado_del_terror_de_las_estepas_1/2_El_cuento_de_los_tres_ros/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/1_El_reinado_del_terror_de_las_estepas_1/2_El_cuento_de_los_tres_ros/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Enarbolaron la bandera del destino de Chingiz-Khan y se pusieron en marcha**[25]**.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ata-Malik Yuwaini,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Genghis Khan: The History of the World-Conqueror&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Una mañana temprano, mientras la familia dormía en su &lt;em&gt;ger,&lt;/em&gt; que se alzaba solitaria en una zona aislada de la estepa en la que el curso del río Jerlen alcanza su punto más septentrional, un grupo de jinetes merkitas se aproximaba. La anciana que la familia había acogido descansaba con la cabeza apoyada en el suelo, pero como le ocurre a menudo a muchas personas de edad avanzada, tenía un sueño poco regular y pasaba las últimas horas de la noche despertándose una y otra vez. Cuando los caballos estaban ya cerca, sintió las vibraciones de sus cascos en el suelo. Se despertó bruscamente y comenzó a gritar para avisar a los demás. Los siete muchachos se levantaron de un salto, se pusieron a toda prisa las botas y salieron corriendo hacia sus caballos, que estaban maneados en las proximidades. Temuyín huyó con sus seis compañeros, su madre y su hermana, dejando atrás a su nueva esposa, a su madrastra, Sochiguel, y a la anciana que les había salvado la vida. En un mundo tribal dominado por la desesperación, en el que la tragedia y la muerte se cernían sobre la vida cotidiana, nadie podía permitirse el lujo de guiarse por códigos artificiales de caballerosidad. La rápida decisión, perfectamente calculada, de dejar a aquellas tres mujeres como botín serviría al menos para detener a los agresores el tiempo suficiente para que los demás lograran escapar. La estepa no ofrecía refugio alguno al grupo de fugados; tendrían que cabalgar mucho para ponerse a salvo en las montañas del norte.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>3 La guerra de los kanes</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/1_El_reinado_del_terror_de_las_estepas_1/3_La_guerra_de_los_kanes/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/1_El_reinado_del_terror_de_las_estepas_1/3_La_guerra_de_los_kanes/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Todas las tribus iban bajo un mismo color y obedecían sus órdenes**[35]**.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Ata-Malik Yuwaini, &lt;em&gt;Genghis Khan: The History of the World-Conqueror&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todos se daban cuenta de que el final de Ong Khan estaba próximo, pero nadie sabía quién iba a ser su sucesor. Después de más de veinte años de guerras, Temuyín controlaba a la mayoría de los mongoles, pero todavía no había sometido a su eterno rival, Yamuka. Ong Khan, pese a estar normalmente del lado de Temuyín, no había dejado de jugar con los dos kanes subordinados, enfrentando a uno contra el otro. En 1203 Temuyín decidió poner todas las cartas sobre la mesa y resolver la cuestión solicitando la mano de la hija de Ong Khan para su primogénito, Yochi. La aceptación del viejo jefe habría supuesto el reconocimiento de Temuyín como favorito en detrimento de Yamuka.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
