<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०५ इतरग्रन्थालोकः on Vishvas&#39;s notes</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;०५ इतरग्रन्थालोकः on Vishvas&#39;s notes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>२८ वायुस्तुतिटीकाव्याख्या</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/28_vAyustutiTIkAvyAkhyA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/28_vAyustutiTIkAvyAkhyA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विद्वान् श्रीरामविठ्ठलाचार्यः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीबन्नञ्जेगोविन्दाचार्याः प्रतिभापर्वतोपमाः पाण्डित्यशिखरप्रायाः। न केवलं धीमन्तः धृतिस्थितिमन्तश्च। बहवो विद्वांसः भवन्ति। न तु सर्वेऽपि संशोधकाः। संशोधकाः भवेयुरपि। तत्ववादश्रद्धालवो न भवन्ति।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रायो जनाः सिद्धमार्गेष्वेव सञ्चरिष्णवः। न नवीनमार्गसिषाधयिषवः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अत एव पण्डिताः बहुलाः। संशोधका विरलाः। संशोधकेष्वपि पिहितनयन श्रोत्राः विहितस्वविचाराग्रहाः अग्रहा एव दृश्यन्ते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अकृतपरिश्रमा अपि कृतपरिश्रमं निन्दन्ति तेनैव स्वयं नन्दन्ति च।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वाङ्मयसागरः अगाधः अपारश्च। पारङ्गताः एव बहवः। ततोऽपि बहवः तीरंगताः। तलस्पर्शिनस्तु केचन एव।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बन्नञ्जे गोविन्दाचार्याः तलस्पर्शिपण्डिताः आयौवनात् संशोधनशीलाः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बाल्यादध्ययनशीलाश्च। पण्डितकुटुम्बे लब्धोदयाः। अभिजातकवयः। ते विदग्धा विवाददिग्धाश्च। सौहार्देन जिज्ञासया च परिपृष्टाः दत्तोत्तराः भवन्ति स्म। मदेन पृष्टाः अश्रोतारः अप्रतिक्रियाश्च भवन्ति स्म। सत्यवचने निर्भराः निर्भराश्चासन्। आक्षेप्तारः भवन्त्यधिकाः। प्रष्टारश्च। तदीयविचाराः सर्वैरपि अङ्गीकरणीया एव इति न ते साग्रहा आसन्। विचाररुचिराः भवेयुरिति भावयन्ति  स्म।  नैतावता  ते  प्रश्नार्हा  नैवेति  नैव  भाव्यते।  प्रहारः  तेषां साधनानि, तेषामुपायनं च खुरि??? सम्भावयेत्येवाशयः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>२९ श्रीमध्वविजय-तत्वचन्द्रिकाविष्कारः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/29_shrImadhvavijaya-tatvachandrikAviShkAraH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/29_shrImadhvavijaya-tatvachandrikAviShkAraH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डा.श्रीनिधि प्याटि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आचार्यत्रये  मध्वाचार्यः  कर्नाटदेशोत्पन्नेति  अस्त्यस्माकं  महद्गौरवम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;त्रैलोक्याचार्यः सः वायुरूपी मध्वः माघशुद्धनवम्यां भूमाववतीर्णः सन् वैदिकं सिद्धान्तं प्रतिष्ठाप्य तत्वजिज्ञासूनां महदनुग्रहमकरोदिति विदितचरोऽयं विषयः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तादृशस्यास्याचार्यस्य अभूतपूर्वं जीवनवृत्तान्तं ऐतिहासिक-काव्यग्रन्थरूपेण श्रीमध्वविजय इति नाम्ना निबबन्ध श्रीनारायण- पण्डिताचार्यः। महाकवये तस्मै आधमर्ण्यप्रवाहसमर्पणमपि ऋणपरिहाराय नालमिति सर्वेषां विश्वासः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;काव्यस्यास्य कर्ता स्वयमेव व्याख्यानरूपेण भावप्रकाशिकाख्यां व्याख्यां निर्माय तत्र तत्र क्कचित् स्वाभिप्रायं, क्कचित् अधिकान् विचारान् प्रकटयामासेति महत्सौभाग्यमस्माकम्। मध्वविजयस्य प्रसिद्धानि त्रीणि व्याख्यानानि सम्प्रति उपलभ्यन्ते-वेदाङ्गतीर्थीया  पदार्थदीपिका,  विश्वपतितीर्थकृता  पदार्थ- दीपिकोद्बोधिका,  छलारी-शेषाचार्यर्कृता  मन्दोपकारिणी  चेति।  सत्स्वपि व्याख्यानेषु  किमावश्यकं  नूतनं  व्याख्यानं  बन्नञ्जे  गोविन्दाचार्यकृतं तत्वचन्द्रिकाख्यमिति सन्दिहमानं प्रति इदमेव उत्तरं यत्, आम् सर्वाण्यपि व्याख्यानि मूलभावाविष्कारकाण्येव, तथापि न प्रतनेषु व्याख्यानेषु विचारितानि सप्रसङ्गं श्रीमध्वविजयोक्तानि सूक्तानि, न वा छन्दोगतिः विमृष्टा, न वा काव्यालङ्कारादायः विवृताः, न खलु पूर्वाचार्याणां भावप्रकाशिकाग्रन्थः समग्र उपलब्ध यत्र अनेके विषयाः स्पष्टीकृताः, तदेत्सर्वमत्र सम्पादितं गोविन्दार्यैरिति नास्य व्याख्यानस्य गतार्थत्वम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३० सङ्ग्रहचन्द्रिकावलोकनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/30_sangrahachandrikAvalokanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/30_sangrahachandrikAvalokanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डा. श्रीनिधि प्याटि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यावत् स्थास्यन्ति गिरयः सरितश्च महीतले।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तावत् रामयणकथा लोकेषु प्रचरिष्यति॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इत्युक्तिस्तु लोकेषु रामायणस्य सार्वकालिकत्वं द्योतयन्तीव विराजते।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;रामायणकथा तु नैकैः कविभिः नैकैः विमर्शकैः प्राकृते संस्कृते च विभिन्नदृष्ट्या वर्णितापि  तस्याः  विषये  अधुनापि  नूत्नाः  कृतयः,  नूतनानि  काव्यानि विरचयन्त  एव  विराजन्ते  पण्डिता  इति  तु  कथायाः,  कथानायकस्य, कथावस्तुनःसार्वकालिकं  माहात्म्यं  निरूपयति।  सर्वेपि  वाल्मीकीयं रामायणमाश्रित्यैव  काव्यादिकमरचयन्निति  निश्चप्रचम्।  तद्यथोक्तं नारायणपण्डिचार्यैः सङ्ग्रहरामायणे – ‘वाल्मीकेर्गौः  पुनीयान्नो  महीधरपदाश्रया।  यद्दुग्धमुपजीवन्ति कवयस्तर्णका इव’॥ इति। वाल्मीकीयं रामायणं सर्वैः श्रुतमेव, परन्तु ततोऽपि प्राचीनं मूलरामाणं वर्तते इति न कस्यचित् ज्ञातम्। अत एव आचार्यमध्वेन व्यासनिर्मितं मूलरामायणं किञ्चन वर्तते इति प्रमाणपुरस्सरं प्रत्यपादि।  ‘मूलरामायणञ्चैव  पुराणञ्चैतदात्मकमिति’  हि  प्रमाणवाक्यं ब्रह्माण्डपुराणान्तर्गतमुदाहृतं विष्णुतत्वविनिर्णये आचार्यैः। रामायाणेऽपि च ‘चरितं  रघुनाथस्य  शतकोटिप्रविस्तरम्’  इति  मूलरामायणस्यास्तित्वं सूचितम्।  नहि  वाल्मीकिरामायणं  शतकोटिप्रविस्तरम्।  न  हि  वस्तुनः अनुपलब्धिः तस्याभावे प्रमाणं भवितुमर्हति। व्यासवाल्मीक्योः व्यासस्यैव अतिशयाप्तत्वम्।  अत  एव  मूलरामाणाविरोधेन  कथं  वा  अध्येतव्यं वाल्मिकिरामायणं,  कथं  वा  वाल्मिकिरामायणस्य  पद्मपुराणादिषु निरूपितायाः रामकथायाश्च विरोधपरिहारः इत्यादिसंशयैः व्याकुलीभूतान् जनान् बोधयितुं आचार्यैः रामकथानिर्णयात्मकं व्यासहृदभिप्रेतं माध्वरामायणं प्रणीतं  महाभारततात्पर्यनिर्णये।  अथ  च  काले  सम्प्रवृत्ते  चतुर्विशंति-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३१ आनन्दमालाविमर्शः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/31_AnandamAlAvimarshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/31_AnandamAlAvimarshaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विद्वान्. चिप्पगिरि नागेन्द्राचाचार्यः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;शतं वद। एकं मा लिख। इतीयमुक्तिः ग्रन्थमात्रस्य लेखके अपेक्षितम् असाधारणसामर्थ्यं ध्वनयति। श्रीमदाचार्यमध्वस्य च ग्रन्थाः वेदादिसर्वमूल शास्त्रार्थनिर्णायकाः  स्वयं  सर्वमूलनामाभिधाः।  तेषामपि  व्याख्यानं व्याख्यातुः अतिशायितम् सामर्थ्यं द्रढयति। तत्र निदर्शनीभूताः श्रीमन्तः डा.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बन्नञ्जे गोविन्दाचार्यः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बन्नञ्जे  गोविन्दाचार्यकृतयः  बह्व्यः  बहुविधाश्च।  काश्चिद्देवभाषीयाः काश्चिच्च देशभाषीयाः। पुनः काश्चित् स्वतन्त्राः, काश्चिच्च व्याख्यानरूपाः पाठसम्पादनात्मकाश्च। आचार्यकृतिषु काचिद्दृष्टिः विद्यते। तत्र शुद्धपाठ- सम्पादनात्मिका काचित्। मध्वाचार्याणां साक्षात् सम्बन्धवतांपण्डिताचार्यवं शीयानाम्  ग्रन्थानां  सम्पादनं  तत्रापि  पुनः  शुद्धपाठस्यान्वेषणम्  विशिष्टं योगदानम्। न हि अप्रकाशितत्वमेव प्रकाशने कारणम्, किन्तुतद्वाख्यानं विशेषतया।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३२ श्रीमद्भागवतपुराणोक्तनाडीपात्रस्य चिन्तनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/32_shrImadbhAgavatapurANoktanADIpAtrasya_chintanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/32_shrImadbhAgavatapurANoktanADIpAtrasya_chintanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डा.रमेश वासुदेवराव्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सारांशः अस्मिन् प्रबन्धे भागवतपुराणोक्तदिशा नाडीपात्रस्य चिन्तनं विज्ञानरीब- त्या विवरिष्यामः। द्वौ कोष्टकौ चात्र दत्तौ यस्मिन् कालभारयोः परिमाणौ चोक्तौ यथोक्तं भागवते। प्रचलिष्यमाणरीत्या तेषां सङ्गमनं च कृतमत्र।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्रवगतिशीलताशास्त्रानुसारेण (Fluid Dynamics) नाडीपात्रस्य विश्लेषणं कृत्वा तादृशपात्रे जले निक्षिप्ते सति एकस्मिन्नेव घटिकायां निमज्जितं भवतीति च प्रदर्शितमत्र ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रस्तावना भागवततृतीयस्कन्धे विशेषेण ब्रह्माण्डस्य सृष्टिरुक्ता। तत्र कालाऽत- काश-द्रव्यादीनां च सृष्टिः प्रस्ताविता। एतस्मिन्नेवाऽवसरे कालगणनार्थं नाडीपात्रस्य विवरणं च दत्तम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वादशार्द्धपलोन्मानं चतुर्भिश्चतुरङ्गुलैः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;स्वर्णमाषैः कृतच्छिद्रं यावत् प्रस्थं जलं पिबेत् ॥ (३-१२-९) तथा च द्वादशार्धपलेन, षट्पलेन कपालाकृतिं शुल्बमयं घटीपात्रं निर्मेय - म्। तस्मिंश्च पात्रे जलकटाहे निक्षिप्ते सति अधःकृतरन्ध्रेण यावता कालेन प्रस्थं जलं पिबति निमज्जति च सा घटिका नाडी चेति कथ्यते। रन्ध्रश्च चतुर्माषपरिमितस्वर्णरचितया  चतुरङ्गुलदीर्घया  सूच्या  करणीयः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३३ प्राणसूत्राणि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/33_prANasUtrANi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/33_prANasUtrANi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डा. म. जयरामः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उपोद्घातः बन्नञ्जे गोविन्दाचार्याः वेदेषु वेदान्ते चकृतभूरिपरिश्रमाः। बहूनां ग्रन्थानां विस्तृतानि  सङ्क्षिप्तानि  च  संस्कृतव्याख्यानानि  तैः  रचितानि।  नैकाः संस्कृतकृतयः  कन्नडभाषया  तैः  अनूदिताः।  तेषां  प्रवचनान्यपि  अत्यन्तं ज्ञानपूर्णानि  प्रेरकाणि  च।  इत्थम्  अत्यन्तं  वैदुष्यपूर्णाः  ते  एकं  विशिष्टं योगग्रन्थमपि व्यरीरचन्। स्वोपज्ञव्याख्यापि तस्य ग्रन्थस्य निबद्धा तैः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्य योगग्रन्थस्य नाम ‘प्राणसूत्राणि’ इति। आधुनिके काले प्रायः जगति सर्वोऽपि मानवः योगस्य कमपि प्रकारम् अनुतिष्ठत्येव। योगस्य आसनं, प्राणायामः,  ध्यानम्  इत्यादीन्यङ्गानि  प्रसिद्धानि।  तत्रापि  योगाङ्गेषु प्राणस्थानीयः प्राणायामः। हठयोगप्रदीपिकायाः एकं वचनम् अत्र स्मरणार्हं यच्च प्राणायामपारम्यं बोधयति - प्राणायामैरेव सर्वे प्रशुष्यन्ति मला इति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३४ प्रत्नप्रयोगमीमांसा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/34_pratnaprayogamImAMsA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/34_pratnaprayogamImAMsA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डा. रामकृष्ण पेजत्तायः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अवतरणिका प्रयोग एव भाषाया जीवातुः। व्याकरणं तावद् व्यवहारस्थानां शब्दानां व्युत्पादकम्। तदेतत् प्रस्फुटं शाब्दिकानामपि ‘प्रयुक्तानामिदमन्वाख्यानम्’ इति स्वं शास्त्रं परिचाययताम्। न पुनर्व्यवहारे विद्यमानाः सर्वे प्रयोगाः साधवो भवन्ति। शिष्टकर्तृकाणामेव प्रयोगाणामिह साधुताभ्युपगमः। के पुनरिह शिष्टाः? तल्लक्षणं नैकैर्वर्णितं चेदपि न तथाभूतानां साम्प्रतं दर्शनम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तथा च अस्माकमुपलभ्याः शिष्टाः शास्त्रप्रणेतारो महाकवयश्च। अमीषां प्रयोगे न क्काप्यास्पदमपशब्दानाम्। तेषु क्काप्यसाधुतायां दृष्टायां तदाभास- मात्रमिति वेद्यं न तु वस्तुगत्या। अत एव केषुचन महाकविप्रयोगेषु पाणिनीय- नयानुसारेण1 दृष्टायामप्यसाधुतायां तेषां पाणिनीयपरिधौ प्रवेशयितुं यतन्ते शाब्दिकाः, न पुनरसाधव इति तान् प्रतिक्षिपन्ति। यथा त्रिलोकनाथः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३५ श्रीमद्गोविन्दाचार्यकृतस्य काव्यमीमांसेति प्रबन्धस्य विमर्शः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/35_shrImadgovindAchAryakRtasya_kAvyamImAMseti_prab/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/35_shrImadgovindAchAryakRtasya_kAvyamImAMseti_prab/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रो. एन्. लक्ष्मीनारायणभट्टः,&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;श्रीमता तत्रभवताचार्येण नानाशास्त्रेषु नैकेषु विषयेषु प्रबन्धाः प्रणीताः सन्ति। ते च तत्तच्छास्त्रस्य सारेण सगर्भा इति हेतोरमीषामध्ययनेन शास्त्रं विदतां यथा दिशो दर्शनं भवति तथा मार्गस्य दर्शनमविदताम्। यथास्य द्वैतवेदान्तशास्त्रेऽप्रतिहतम्  अकुण्ठितं  तलस्पर्शि  च  ज्ञानं  तथा शास्त्रान्तरेष्वपीत्याश्चर्यं जनयति नः। दृश्यन्ते च बहवः प्रबन्धाश्छन्दोमीमांसा, बन्धमीमांसेत्याद्याः साहित्यशास्त्रेऽपि। केचिद्गात्रेण महान्तः, केचिच्च लघव इतीयानेव विशेषः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सर्वेष्वस्य प्रबन्धेषु हृद्या शैली, सारवती समासवती च वागध्येतॄणां मनांसि हरति। सूत्रायमाणेन लघुनैव वचनेन बहवोऽर्थाः प्रतिपाद्यन्ते। यथा यथा पठ्यते तथा तथा निरुक्तस्य महाभाष्यस्य तथान्येषां प्राचीनमूलग्रन्थानां शैली स्मृतिपथमायाति। तदीयेषु प्रबन्धेषु यः काव्यमीमांसेति प्रबन्धः तत्र मध्वविजय गतान् श्लोकानुदाहरणीकृत्य काव्यलक्षणम्, महाकाव्यलक्षणम्, नायकप्रभेद- तद्गुणाः, रसः, रीतिश्चेति पञ्च विषया प्राधान्येन निवेदिताः। यथाशास्त्रं च तान् निरूप्य पर्यन्ते सम्भवे सति स्वकीयमपि मतमाचार्येण निरूपितम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३६ छन्दोऽलङ्कारबन्धमीमांसा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/36_Chando-lankArabandhamImAMsA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/36_Chando-lankArabandhamImAMsA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;विद्वान् श्रेयस् प्रसन्नाचार्यः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सुविदितमेव  सर्वेषां  यत्  संस्कृतसाहित्यक्षेत्रं  प्रति  बन्नञ्जे  गोविन्दा- चार्याणां योगदानम् अद्वितीयं तथा अविस्मरणीयं च विद्यते इति। बहवः संस्कृतार्वाचीनाः पण्डिताः संस्कृतसाहित्ये स्वकीयानि काव्यानि विरचय्य संस्कृतभारत्याः  सेवां  चक्रुः।  परन्तु  एतेषु  आकाशे  विद्यमानचन्द्रमा  इव नितरां शोभमानः विराजते अस्माकं पण्डितराजः गोविन्दाचार्यः। अस्मिन् लेखने ‘सम्बन्धदीपिका’ इत्याख्ये मध्वविजयस्य तेषां व्याख्याने के के नूतनाः विषयाः प्रकाशिताः इति वयमालोचयामः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सम्बन्धदीपिका नारायणपण्डिताचार्याः  आनन्दतीर्थभगवत्पादानां  जीवनमाधारीकृत्य ‘मध्वविजयः’ इत्याख्यं शास्त्रकाव्यं प्रबन्धयामासुः। एतस्मिन् हि शास्त्र- काव्ये १६ सर्गाः १००६ श्लोकाः च राराजन्ते इति अमुं विषयं सर्वेऽपि अनुमन्यन्ते।  एतस्य  हि  काव्यस्य  वहूनि  व्याख्यानानि  प्रकाशितानि, अप्रकाशितानि चोपलभ्यन्ते, परन्तु प्रायः बहुषु व्याख्यानेषु अस्पष्टाः विषयाः अस्पृष्टाः विषयाः च ‘सम्बन्धदीपिका’ व्याख्याने आचार्यैः प्रकाशिताः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>३७ ‘कादम्बरी’ एका समीक्षा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/37_kAdambarI_ekA_samIxA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Aryan/satem/indo-iranian/indo-aryan/jAti-varNa-practice/v1/persons/sage-bloodlines/AngIrasaH/prajAH_khyAtyAH/bharadvAjaH/bhAradvAjaH/bannanje-kulam/articles/govindAlokaH/05_itaragranthAlokaH/37_kAdambarI_ekA_samIxA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;डा. सुशीलेन्द्राचार्यः गोग्गि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;बन्नञ्जे  गोविन्दाचार्यः  न  केवलं  माध्ववेदान्ते  कृतभूरिपरिश्रमः,  स्वयं कविः, विमर्शकश्च वर्तते। संस्कृतसाहित्यप्रपञ्चे एका भणितिः प्रथिताऽस्ति&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;‘गद्यं  कवीनां  निकषं  वदन्ति’  इति।  तथैव  -  कादम्बरीरसज्ञानाम्&#xA;आहारोऽपि  न  रोचते।  तेन  इदं  ज्ञायते  -  संस्कृतसाहित्ये  गद्यरचना, तदर्थावगमश्च  नैव  सुलभः,  तद्विषयम्  अनुलक्ष्य  अाचार्यः  बाणभट्टस्य कादम्बरीं  विमृशति।  तत्र  पीठिकाभागे  संस्कृतसाहित्यस्य  गद्यरचनायाः विषये लिखति- कस्यचनाऽपि देशस्य साहित्यं तदीयराष्ट्रीयगरिम्णः भवति दोधूयमानं देदीप्यमानं च ध्वजम् । तद्भवति समाजस्य दर्पणः । समाजस्य सर्वासामपि भावनानां किञ्च परिवर्तनशीलानां विचारधाराणां तत्र प्रतिबिम्बितत्वात् ।&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;तस्मात् कश्चित् भारतीयसमाज-भावना-रीति-कलापं ज्ञातुं कामयते तदा संस्कृतसाहित्यम्  अनुशीलयेत्।  यतो  हि-संस्कृतसाहित्ये  यत्र उत्कृष्टोत्कृष्टतराणि  महाकाव्यानि  रूपकाणि  गीतकाव्यानि  च  शोभन्ते तत्रानवद्या रमणीयगद्यरचनाश्च भूयस्यः परिस्फुरन्ति ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
