<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;Inicio del mundo moderno on Vishvas&#39;s notes</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/</link>
    <description>Recent content in &#43;Inicio del mundo moderno on Vishvas&#39;s notes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>0 INTRODUCCIÓN</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/0_INTRODUCCIN/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/0_INTRODUCCIN/</guid>
      <description>&lt;p&gt;EL CONQUISTADOR PERDIDO&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Genghis Khan era un hombre dinámico**[1]**.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Washington Post,&lt;/em&gt; 1989&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En 1937 el alma de Genghis Khan desapareció del monasterio budista de Mongolia central, situado junto al río de la Luna, a los pies de las montañas negras de Shanj, donde los piadosos lamas la habían protegido y venerado siglos y siglos. Durante los años treinta los secuaces de Stalin ejecutaron a unos treinta mil mongoles en una serie de campañas contra la cultura y la religión de este pueblo. Los soldados saquearon los monasterios uno tras otro, mataron a los monjes, violaron a las monjas, destrozaron todos los objetos religiosos, expoliaron las bibliotecas, quemaron las escrituras y demolieron los templos. Según se cuenta, alguien rescató secretamente la encarnación del alma de Genghis Khan del monasterio de Shanj y, para ponerla a salvo, la trasladó rápidamente a la capital, Ulaanbaatar**[2]**, donde al final desapareció.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>4 EPÍLOGO</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/4_EPLOGO/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/4_EPLOGO/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El espíritu eterno de Gengis Khan&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;¿Es culpa tuya y mía habernos olvidado de nuestra historia?&lt;strong&gt;[208]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;D. YARGALSAIJAN&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El de Genghis Khan ha sido el último gran imperio tribal de la historia universal. Él fue el heredero de los diez mil años de guerras entre las tribus nómadas y el mundo civilizado, de los antiguos enfrentamientos del cazador y el pastor contra el campesino. Se trataba de una historia tan vieja como la de las tribus beduinas que siguieron a Mahoma para acabar con la idolatría pagana de la ciudad, la de las campañas de los romanos contra los hunos, la de los griegos contra los nómadas escitas, la de los habitantes de las ciudades de Egipto y Persia que acosaban a las tribus nómadas de pastores hebreos y, en último término, la de Caín, el campesino, que asesinó a su hermano Abel, el pastor.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
