<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;3 El despertar global on Vishvas&#39;s notes</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/3_El_despertar_global/</link>
    <description>Recent content in &#43;3 El despertar global on Vishvas&#39;s notes</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/3_El_despertar_global/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>08 Kublai Khan y el nuevo imperio mongol</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/3_El_despertar_global/08_Kublai_Khan_y_el_nuevo_imperio_mongol/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/3_El_despertar_global/08_Kublai_Khan_y_el_nuevo_imperio_mongol/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este gran kan es el más poderoso de los hombres, tanto por el número de sus súbditos como por la extensión de sus territorios o sus enormes riquezas**[150]**.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;MARCO POLO&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El éxito de Kublai Khan residió en su perfecto conocimiento de que, por colosal que fuera su ejército o por sofisticadas que fueran sus armas, no podía conquistar toda China valiéndose simplemente de la fuerza. Aunque carecía de las habilidades militares de su abuelo, había burlado a toda su familia. Poseía el talento de concebir magníficas estrategias, una imaginación muy ocurrente y la capacidad de poner en práctica las ideas que le pasaban por la cabeza; y utilizaba todas esas cualidades para administrar sus territorios y, lo más importante, para expansionar sus dominios hacia el sur. Al final demostraría que con la política pública se podía conseguir el objetivo que su abuelo no fue capaz de materializar por medio de la fuerza bruta, a saber, la conquista y la unificación de toda China, el país más populoso del mundo. Se ganó a sus habitantes mediante una sagaz manipulación de la opinión pública, en la que el poderío militar desempeñó un papel importante, pero no constituyó el único factor. Erigió una capital china, adoptó nombres chinos, fundó una dinastía china y estableció una administración china. Se hizo con el control de China haciendo ver que era más chino que los propios chinos, o al menos más chino que los Song.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>09 Su luz dorada</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/3_El_despertar_global/09_Su_luz_dorada/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/3_El_despertar_global/09_Su_luz_dorada/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Los artistas de China y París revalizaban entre sí al servicio del gran kan**[166]**.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;EDWARD GIBBON&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Un día del invierno de 1287-1288, el rey EduardoI de Inglaterra, que asistía a misa, se levantó del trono en un rasgo de deferencia hacia Rabban Bar Sawma, el embajador del emperador mongol Kublai Khan, recién llegado a su corte. Para presentarse en la corte del monarca inglés, Rabban Bar Sawma probablemente hubiera viajado más que cualquier otro legado oficial de la historia, tras recorrer unos doce mil kilómetros por la retorcida ruta terrestre que comunicaba la capital mongola con las principales ciudades de Oriente Medio y numerosas capitales europeas. El rey Eduardo se levantó ante el legado no para rendir pleitesía al kan mongol, sino para recibir de manos del embajador asiático el pan bendito, en cumplimiento del sacramento cristiano de la eucaristía. Como los primeros embajadores europeos llegados a tierras mongolas habían sido sacerdotes, Kublai Khan había elegido para ese cometido a Rabban Bar Sawma porque, pese a ser un mongol leal, era también sacerdote cristiano, aunque del rito asirio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>10 El imperio de la ilusión</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/3_El_despertar_global/10_El_imperio_de_la_ilusin/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/notes/sapiens/branches/Trans-eurasian/hunnic/mongol/articles/weatherford-jack/inicio_del_mundo_moderno/3_El_despertar_global/10_El_imperio_de_la_ilusin/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando Cristóbal Colón zarpó de España en 1491, partió rumbo al Catay, la tierra del gran kan**[181]**.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;DAVID MORGAN&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En 1332 la confusión, la alarma y el dolor se desbordaron en los palacios de recreo de Xanadú, la capital mongola de verano de Shangdu. La familia real permaneció en la ciudad hasta bien pasada la temporada estival, y pese a los esfuerzos por mantener la crisis en secreto, se hizo patente que los soberanos mongoles estaban pasando por un trance tan grave que ponía en peligro la continuidad de la dinastía. La documentación conservada ofrece explicaciones bastante confusas de lo que estaba sucediendo, pero parece que el título de gran kan fue pasando de un hermano a otro y de padres a hijos en una impetuosa sucesión de asesinatos, desapariciones y muertes inexplicables. Desde 1328 a 1332, al menos cuatro miembros de la Familia Dorada ocuparon el trono, y uno de ellos, Rinchinbal Khan, de apenas siete años, permaneció en él sólo dos meses en 1332. El miedo se apoderó de todos. En el seno de la familia, desde el más joven hasta el más viejo, desde el criado más humilde hasta el propio gran kan, todos parecían en peligro de perecer de una muerte horrible.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
